<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2017-tst2010" srclang="english" trglang="ducth" refid="ref">
<doc docid="837" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/tom_wujec_build_a_tower</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Tom Wujec presenteert een verrassende inzichten uit het "marshmallowprobleem" - een eenvoudige oefening voor teambuilding, met ongekookte spaghetti, een meter tape en een marshmallow. Wie kan de hoogste toren maken met deze ingrediënten? En waarom doet een verrassende groep het altijd beter dan gemiddeld?</description> 
<keywords>talks, business, collaboration, culture, design, entertainment, psychology</keywords> 
<talkid>837</talkid> 
<title>Tom Wujec: Bouw een toren, bouw een team</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/298699">Jeroen Bakker</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/752058">Dineke Tuinhof</translator> 
<seg id="1"> Een paar jaar geleden heeft Peter Skillman hier, bij TED,  een ontwerpwedstrijd laten zien.    </seg>
<seg id="2"> De marshmallow-challenge.    </seg>
<seg id="3"> Het idee is vrij simpel:  Groepjes van vier moeten een zo hoog mogelijk bouwwerk maken  met twintig stuks spaghetti,  een meter tape, een meter touw  en een marshmallow.    </seg>
<seg id="4"> De marshmallow moet er bovenop.    </seg>
<seg id="5"> En, hoewel het simpel klinkt, het blijkt nog best moeilijk,  want deze opdracht dwingt mensen  om heel snel samen te werken.    </seg>
<seg id="6"> En omdat ik dit een interessant idee vond,  besloot ik het op te nemen in een design workshop.    </seg>
<seg id="7"> En het was een groot succes.    </seg>
<seg id="8"> Sindsdien heb ik deze oefening gedaan  in ongeveer 70 design workshops over de hele wereld  met studenten, ontwerpers en architecten,  en zelfs met bazen van Fortune 50-bedrijven.    </seg>
<seg id="9"> En deze oefening  geeft ons diepe inzichten  in hoe mensen samenwerken,  en ik wil een paar daarvan met jullie delen.    </seg>
<seg id="10"> Normaal gesproken is de eerste stap  dat mensen zich op de zaak voorbereiden.    </seg>
<seg id="11"> Ze praten erover, stellen zich voor hoe het eruit gaat zien,  spelen machtsspelletjes.    </seg>
<seg id="12"> Dan gaan ze plannen, organiseren.    </seg>
<seg id="13"> Ze schetsen en monteren spaghetti.    </seg>
<seg id="14"> Het grootste deel van de tijd bouwen ze  steeds grotere bouwwerken van de spaghetti.    </seg>
<seg id="15"> En op het einde, wanneer de tijd bijna om is  pakt iemand de marshmallow  ze leggen hem er voorzichtig bovenop,  doen een stapje terug en... Tadaa!    </seg>
<seg id="16"> Ze bewonderen hun werk.    </seg>
<seg id="17"> Maar wat er echt gebeurt, meestal,  is dat de "tadaa" verandert in een "oh oh",  omdat het gewicht van de marshmallow het hele bouwwerk  laat bezwijken en instorten.    </seg>
<seg id="18"> Bepaalde mensen  hebben meer van die "oh oh"-momenten dan anderen.    </seg>
<seg id="19"> Wat van de ergste zijn pas afgestudeerden met een MBA.    </seg>
<seg id="20">   Ze liegen, ze spelen vals, raken afgeleid,  en ze maken behoorlijk domme bouwwerken.    </seg>
<seg id="21"> En daarnaast zijn er natuurlijk teams  die veel meer "tadaa"-bouwwerken maken.    </seg>
<seg id="22"> En bij de beste onder hen zijn pas afgestudeerde kleuters.    </seg>
<seg id="23">   Dat is wel indrukwekkend.    </seg>
<seg id="24"> En Peter vertelt ons, dat ze niet alleen  de hoogste bouwsels maken  het zijn ook nog eens de meest interessante.    </seg>
<seg id="25"> Dus wat je je nu zult afvragen is:  Hoe kan dit? Waarom? Wat doen die kleuters?    </seg>
<seg id="26"> Peters antwoord is:  "Geen van de kinderen verspilt tijd  de baas te zijn van de Spaghetti BV." Juist.    </seg>
<seg id="27"> Ze verspillen geen tijd met machtsspelletjes.    </seg>
<seg id="28"> Maar er is nog een reden.    </seg>
<seg id="29"> En dat is het dat economen getraind zijn  om de enige juiste oplossing te vinden.    </seg>
<seg id="30"> En dan gaan ze die uitvoeren.    </seg>
<seg id="31"> Maar wat er dan gebeurt, wanneer ze de marshmallow bovenop leggen,  is dat ze geen tijd meer hebben. En dan?    </seg>
<seg id="32"> Het is een ramp.    </seg>
<seg id="33"> Klinkt bekend, zeker?    </seg>
<seg id="34"> Wat kleuters anders doen...    </seg>
<seg id="35"> is dat ze met de marshmallow beginnen.    </seg>
<seg id="36"> Ze bouwen prototypes, en nieuwe prototypes...    </seg>
<seg id="37"> steeds met de marshmallow bovenop,  zodat ze meer kansen hebben om slechte prototypes te repareren.    </seg>
<seg id="38"> Ontwerpers herkennen deze vorm van samenwerking  als de basis van een iteratief proces.    </seg>
<seg id="39"> Bij iedere versie krijgen de kinderen meteen feedback  over wat wel en wat niet werkt.    </seg>
<seg id="40"> Dus het bouwen van prototypes is heel belangrijk.    </seg>
<seg id="41"> Maar laten we kijken hoe verschillende teams het doen.    </seg>
<seg id="42"> Het gemiddelde voor de meeste mensen is ongeveer 50 cm...    </seg>
<seg id="43"> economen halen daar de helft van,  advocaten doen het iets, maar niet veel beter.    </seg>
<seg id="44"> Kleuters, beter dan de meeste volwassenen.    </seg>
<seg id="45"> Wie doet het het beste?    </seg>
<seg id="46"> Architecten en ingenieurs, gelukkig.    </seg>
<seg id="47">   Het hoogste bouwwerk dat ik heb gezien was een meter hoog.    </seg>
<seg id="48"> En waarom? Omdat zij driehoeken begrijpen,  en zelfversterkende meetkundige structuren  zijn de sleutel tot het bouwen van  stabiele bouwwerken.    </seg>
<seg id="49"> CEO's, iets beter dan gemiddeld.    </seg>
<seg id="50"> Maar nu wordt het interessant:  als je een secretaresse bij het team zet  worden ze stukken beter.    </seg>
<seg id="51">   Ongelooflijk. Je ziet het team en denkt: "die gaan winnen."    </seg>
<seg id="52"> Dat kun je van tevoren zien. En waarom?    </seg>
<seg id="53"> Omdat ze er goed in zijn om  te ondersteunen.    </seg>
<seg id="54"> Ze managen, begrijpen het proces.    </seg>
<seg id="55"> En ieder team dat goed geregeld is  en aandacht heeft voor het werk  zal de prestaties van dat team ten goede komen.    </seg>
<seg id="56"> Gespecialiseerde en ondersteunende vaardigheden  leiden samen tot een succes.    </seg>
<seg id="57"> Als je normaal gesproken 10 teams dit laat doen  zullen er rond de zes een staand bouwwerk hebben.    </seg>
<seg id="58"> En ik probeerde iets interessants.    </seg>
<seg id="59"> Ik dacht, we maken het wat spannender.    </seg>
<seg id="60"> Dus ik loofde 10.000 dollar aan software uit aan het winnende team.    </seg>
<seg id="61"> En wat denk je dat deze designstudenten deden?    </seg>
<seg id="62"> Wat gebeurde er?    </seg>
<seg id="63"> Het volgende.    </seg>
<seg id="64"> Geen enkel team had een staand bouwwerk.    </seg>
<seg id="65"> Een torentje van, bijvoorbeeld, een centimeter,  was genoeg geweest om te prijs te winnen.    </seg>
<seg id="66"> Interessant dat een hogere inzet  grote gevolgen heeft.    </seg>
<seg id="67"> We hebben de oefening herhaald met dezelfde studenten.    </seg>
<seg id="68"> En wat denk je dat er toen gebeurde?    </seg>
<seg id="69"> Dus nu begrijpen ze het nut van prototypes maken.    </seg>
<seg id="70"> En dit team veranderde van het slechtste team  in één van de beste.    </seg>
<seg id="71"> Ze maakten de hoogste bouwwerken in de minste tijd.    </seg>
<seg id="72"> Dus dat is een goede les voor ons  over de aard van beloningen en succes.    </seg>
<seg id="73"> Je vraagt je misschien af: Waarom zou iemand  tijd willen besteden aan het schrijven van een marshmallow-challenge?    </seg>
<seg id="74"> De reden is, ik werk mee aan het maken  van digitale tools en processen  om teams te helpen bij het bouwen van auto's,  computerspelletjes en visuele effecten.    </seg>
<seg id="75"> En de marshmallow-challenge helpt hen  om achter de verborgen aannames te komen.    </seg>
<seg id="76"> Want, eerlijk gezegd,  ieder project heeft zijn eigen marshmallow, nietwaar?    </seg>
<seg id="77"> De challenge biedt een gedeelde ervaring,  een gemeenschappelijke taal,  een gezamenlijke instelling om het beste prototype te maken.    </seg>
<seg id="78"> En dat is dus de waarde van de ervaring  van deze zo eenvoudige oefening.    </seg>
<seg id="79"> En voor wie geïnteresseerden is,  ga naar marshmallowchallenge.com.    </seg>
<seg id="80"> Op dit blog kun je zien  hoe je de mashmallows moet bouwen.    </seg>
<seg id="81"> Er staan stap-voor stapinstructies bij.    </seg>
<seg id="82"> Er staan voorbeelden van hoe mensen over de hele wereld  trucjes en aanpassingen hebben bedacht.    </seg>
<seg id="83"> Er staan ook wereldrecords op.    </seg>
<seg id="84"> En de fundamentele les is, denk ik,  dat ontwerpen echt  een contactsport is.    </seg>
<seg id="85"> Het eist de inzet van al onze zintuigen,  en dat we ons beste denken, voelen  en uitvoering gebruiken  voor de uitdaging die voor ons ligt.    </seg>
<seg id="86"> En soms is een klein prototype van deze ervaring  al voldoende om on "oh oh"-moment  in een "tadaa"-moment te veranderen.    </seg>
<seg id="87"> En dat maakt een groot verschil.    </seg>
<seg id="88"> Hartelijk bedankt.    </seg>
</doc>
<doc docid="824" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/michael_specter_the_danger_of_science_denial</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Beweringen over een verband tussen autisme en vaccins, "Frankenvoedsel" verboden, de kruidengeneeskunderage: Dit alles wijst op de groeiende angst  door het publiek van wetenschap en rede, zegt Michael Specter. Hij waarschuwt ons dat deze trend een einde zou kunnen maken aan de menselijke vooruitgang.</description> 
<keywords>talks, global issues, medicine, religion, science, writing</keywords> 
<talkid>824</talkid> 
<title>Michael Specter: Het gevaar van het ontkennen van wetenschap.</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239341">Timmoty Wigboldus</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/506358">Rik Delaet</translator> 
<seg id="1"> Laat ons even veronderstellen dat we beschikken over een machine,  een grote machine, een “coole” TED-achtige machine  en het is nog wel een tijdmachine.    </seg>
<seg id="2"> En iedereen hier moet erin.    </seg>
<seg id="3"> Je kan ermee achteruit in de tijd of vooruit in de tijd,  maar niet hier en nu blijven.    </seg>
<seg id="4"> Ik ben benieuwd wat jullie zouden kiezen, omdat ik de laatste tijd  deze vraag al aan heel wat vrienden heb gesteld en ze willen allemaal terug.    </seg>
<seg id="5"> Ze willen allemaal terug naar de tijd voordat auto’s  of Twitter of “American Idol” bestonden.    </seg>
<seg id="6"> Ik weet het niet.    </seg>
<seg id="7"> Ik ben overtuigd dat er een zekere hang  naar nostalgie, naar wensdenken bestaat.    </seg>
<seg id="8"> En ik kan daar in komen.    </seg>
<seg id="9"> Maar ik hoor daar niet bij, moet ik zeggen.    </seg>
<seg id="10"> Ik wil niet terug, en niet omdat ik zo avontuurlijk ben aangelegd –  maar wel om de mogelijkheden van deze planeet.    </seg>
<seg id="11"> Die gaan niet achteruit, die gaan vooruit.    </seg>
<seg id="12"> Dus wil ik ook in de machine en ik wil vooruit in de tijd.    </seg>
<seg id="13"> Wij leven in de geweldigste tijd ooit op deze planeet  op welk gebied je ook maar wil  gezondheid, rijkdom,  mobiliteit, kansen,  vermindering van ziektes.    </seg>
<seg id="14"> Nooit was er een tijd als deze.    </seg>
<seg id="15"> Mijn overgrootouders stierven allemaal  rond de 60.    </seg>
<seg id="16"> Mijn grootouders haalden al de 70.    </seg>
<seg id="17"> En mijn ouders zitten al bij de 80.    </seg>
<seg id="18"> Dus mag ik er wel op hopen  een stuk in de 90 te halen.    </seg>
<seg id="19"> Maar het gaat niet eens alleen over ons.    </seg>
<seg id="20"> Er staat veel meer op het spel.    </seg>
<seg id="21"> Een kind dat vandaag in New Delhi wordt geboren  heeft een levensverwachting gelijk  aan die van de rijkste man ter wereld 100 jaar terug.    </seg>
<seg id="22"> Denk daar eens over na. Dat is een ongelooflijk feit.    </seg>
<seg id="23"> En waarom is dat waar?    </seg>
<seg id="24"> De pokken. De pokken hebben miljarden  mensen op deze planeet van het leven beroofd.    </seg>
<seg id="25"> Ze hadden een invloed op de demografie van deze wereld  groter dan die van eender welke oorlog.    </seg>
<seg id="26"> Maar ze bestaan niet meer. Ze zijn weg.    </seg>
<seg id="27"> We hebben ze overwonnen. Poef!    </seg>
<seg id="28"> In de rijkere wereld bestaan ziektes,  die een generatie geleden miljoenen mensen bedreigden,  zo goed als niet meer.    </seg>
<seg id="29"> Difterie, rodehond, kinderverlamming...    </seg>
<seg id="30"> weet iemand hier nog wat dat was?    </seg>
<seg id="31"> Inentingen, moderne geneeskunde  onze mogelijkheden om miljarden van voedsel te voorzien,  zijn allemaal triomfen van de wetenschappelijke methode.    </seg>
<seg id="32"> En voor mij is de wetenschappelijke methode,  het uitproberen van dingen,  zien of het werkt en het laten vallen indien niet,  een van de grootste verwezenlijkingen van de mensheid.    </seg>
<seg id="33"> Dat is het goede nieuws.    </seg>
<seg id="34"> Maar spijtig genoeg is dat het enige goede nieuws  want er zijn nog een aantal andere problemen, ze werden al vaak vernoemd,  en een ervan is dat,  ondanks al onze verwezenlijkingen,  er nog altijd een miljard mensen hongerig naar bed gaan  in deze wereld, elke dag.    </seg>
<seg id="35"> Hun aantal neemt toe, en het neemt snel toe, en dat is een schande.    </seg>
<seg id="36"> En niet alleen dat, we hebben ook nog eens onze verbeelding gebruikt om  deze wereld grondig te vervuilen.    </seg>
<seg id="37"> Drinkbaar water, landbouwgrond,  regenwouden, olie, gas:  ze zijn aan het verdwijnen, en snel,  en als we niet in staat zijn ons door vernieuwing  uit deze miserie weg te werken, zullen ook wij verdwijnen.    </seg>
<seg id="38"> De vraag is dus: Kunnen we data Ik denk van wel.    </seg>
<seg id="39"> Ik denk dat het duidelijk is dat we in staat zijn om voor voedsel  voor miljarden te zorgen zonder het land waarop we leven uit te putten.    </seg>
<seg id="40"> Ik denk dat we deze wereld van energievormen kunnen voorzien  die hem niet in de vernieling helpen.    </seg>
<seg id="41"> Ik geloof dat echt, en, nee, dat is geen wensdenken.    </seg>
<seg id="42"> Maar nu komt dat waarvan ik 's nachts wakker lig -  één van de dingen waar ik 's nachts van wakker lig.    </seg>
<seg id="43"> Nooit zijn we zo afhankelijk geweest van wetenschappelijke vooruitgang, nooit,  en nooit zijn we in staat geweest om  ervan gebruik te maken zoals we dat vandaag kunnen.    </seg>
<seg id="44"> We staan op de drempel van de meest verbazingwekkende vooruitgang  op allerlei gebied.    </seg>
<seg id="45"> En toch denk ik echt dat we honderden jaren, zeg maar 300 jaar,  moeten teruggaan tot voor de tijd van de Verlichting,  om een tijd te vinden dat we ons zo tegen vooruitgang keerden,  dat we deze vernieuwingen hartstochtelijker en op meer gebieden,  bevochten dan vandaag.    </seg>
<seg id="46"> Mensen hangen hun geloofspunten met zo'n hartstocht aan  dat het haast onmogelijk is om ze ervan te bevrijden.    </seg>
<seg id="47"> En luister, iedereen heeft recht op zijn eigen mening;  iedereen heeft zelfs het recht op een eigen mening over wat vooruitgang is,  maar weet je waar je geen recht op hebt?    </seg>
<seg id="48"> Je hebt geen recht op je eigen feiten. Nee, dat heb je niet.    </seg>
<seg id="49"> En ik heb er een tijdje over gedaan om me dat te realiseren.    </seg>
<seg id="50"> Een tiental jaren geleden schreef ik een verhaal over inentingen  voor "The New Yorker", een kort verhaal.    </seg>
<seg id="51"> Ik was verbaasd tegenstand te ondervinden,  tegen wat in feite de meest effectieve maatregel  voor de publieke gezondheid in de geschiedenis was.    </seg>
<seg id="52"> Ik wist niet goed wat doen,  dus schreef ik er maar een verhaal over en ging maar verder.    </seg>
<seg id="53"> Een beetje later schreef ik een verhaal over  genetisch gemanipuleerd voedsel.    </seg>
<seg id="54"> Weer hetzelfde, maar nog erger dit keer.    </seg>
<seg id="55"> Mensen werden gek.    </seg>
<seg id="56"> Dus schreef ik daar ook maar een verhaal over,  en ik kon maar niet begrijpen  waarom mensen dit "frankenvoedsel" vonden,  waarom ze dachten dat het manipuleren van moleculen  op een gerichte, in plaats van een toevallige wijze,  een overtreding tegen de natuur was.    </seg>
<seg id="57"> Maar, weet je, ik doe wat ik doe. Ik schreef een verhaal en  ging over tot de orde van de dag. Ik ben nu eenmaal journalist;  we typen, we dienen het in, we gaan eten en dat is dat.    </seg>
<seg id="58">   Maar deze verhalen bleven me bezighouden,  ik kon maar niet uitmaken waarom, maar uiteindelijk wel.    </seg>
<seg id="59"> En wel omdat die fanatici die me gek maakten  in feite helemaal geen fanatici waren.    </seg>
<seg id="60"> Ze waren bedachtzaam, goed onderwezen, fatsoenlijk.    </seg>
<seg id="61"> Net zoals de mensen in deze zaal.    </seg>
<seg id="62"> En het was net dat wat me zo stoorde...    </seg>
<seg id="63"> maar toen dacht ik, weet je, laten we even eerlijk zijn:  We zijn op een ogenblik in deze wereld gekomen  waarop we niet meer dezelfde verhouding tot vooruitgang hebben als weleer.    </seg>
<seg id="64"> We spreken er tweeslachtig over.    </seg>
<seg id="65"> We spreken er ironisch over als tussen aanhalingstekens.    </seg>
<seg id="66"> "Vooruitgang."    </seg>
<seg id="67"> OK, daar zijn redenen toe en ik denk ook dat we ze kennen.    </seg>
<seg id="68"> We zijn het geloof in instellingen verloren,  in gezag,  en af en toe in de wetenschap zelf,  en er is ook geen reden waarom niet.    </seg>
<seg id="69"> Je hoeft maar een paar namen te laten vallen  en de mensen begrijpen het.    </seg>
<seg id="70"> Tsjernobyl, Bhopal, de Challenger,  Vioxx, massavernietigingswapens,  niet goed doorgeprikte ponskaarten...    </seg>
<seg id="71"> Ik bedoel maar, je kan zelf je lijstje samenstellen.    </seg>
<seg id="72"> Er zijn vragen en problemen met die mensen  waarvan we dachten dat ze altijd gelijk hadden.    </seg>
<seg id="73"> Wees dus skeptisch.    </seg>
<seg id="74"> Stel vragen, vraag bewijzen en bewijsmateriaal,  Neem niets zomaar aan.    </seg>
<seg id="75"> Maar nu komt het: Als je dan bewijzen krijgt,  dan moet je ze ook aannemen en daar zijn we niet zo goed in.    </seg>
<seg id="76"> En de reden dat ik dat kan zeggen is  dat we nu in een tot nu toe ongekende angstepidemie leven  en waarvan we hopen dat ze zo vlug mogelijk zal wegebben.    </seg>
<seg id="77"> Ongeveer 12 jaar terug werd  er een verschrikkelijk verhaal gepubliceerd,  dat een verband legde tussen de epidemie van autisme  en de inenting tegen mazelen, bof en rodehond.    </seg>
<seg id="78"> Angstaanjagend.    </seg>
<seg id="79"> Hopen studies werden uitgevoerd om na te gaan of dit waar was.    </seg>
<seg id="80"> En dat moest ook; het was een ernstige zaak.    </seg>
<seg id="81"> De data kwamen tevoorschijn.    </seg>
<seg id="82"> Ze werden gevonden in de Verenigde Staten, in Engeland,  in Zweden, in Canada,  en overal hetzelfde resultaat: geen verband,  niet in het minst.    </seg>
<seg id="83"> Maar het doet er niet toe, het doet er niet toe  omdat we geloof hechten aan anekdotes,  we geloven wat we zien en wat we denken te zien,  wat we echt denken te voelen.    </seg>
<seg id="84"> We kunnen geen geloof hechten aan een hoop papieren  van een officiële overheidsinstelling die ons van data voorziet,  en ik kan daar in komen, en ik denk dat we dat allemaal kunnen.    </seg>
<seg id="85"> Maar weet je wat?    </seg>
<seg id="86"> De gevolgen waren rampzalig,  rampzalig en wel om dit feit:  De Verenigde Staten zijn één van de weinige landen in de wereld  waar de het aantal inentingen tegen de mazelen omlaag gaat.    </seg>
<seg id="87"> Dat is een schande,  en we zouden ons moeten schamen.    </seg>
<seg id="88"> 't Is vreselijk.    </seg>
<seg id="89"> Wat is er met ons gaande  dat we daartoe konden besluiten?    </seg>
<seg id="90"> Nu, ik begrijp het. Ik begrijp het.    </seg>
<seg id="91"> Wie krijgt hier nog mazelen?    </seg>
<seg id="92"> Heeft iemand van dit publiek ooit iemand zien sterven van mazelen?    </seg>
<seg id="93"> Komt niet vaak voor.    </seg>
<seg id="94"> En hier al helemaal niet meer,  maar het gebeurde vorig jaar nog 160.000 keer in de wereld.    </seg>
<seg id="95"> Dat is een hoop doden door mazelen,  20 per uur.    </seg>
<seg id="96"> Maar omdat het hier niet meer gebeurt kunnen we het veronachtzamen,  en mensen als Jenny McCarthy  komen ermee weg boodschappen  van angst en onwetendheid te verspreiden in uitzendingen  als die van Oprah en Larry King Live.    </seg>
<seg id="97"> En ze kunnen dat doen omdat ze geen onderscheid kunnen maken  tussen oorzaken en toevallige samenloop van omstandigheden.    </seg>
<seg id="98"> Ze begrijpen niet dat deze dingen hetzelfde lijken  maar het praktisch nooit echt zijn.    </seg>
<seg id="99"> En dat is iets dat we moeten leren en dat we snel moeten leren.    </seg>
<seg id="100"> Deze man was een held, Jonas Salk.    </seg>
<seg id="101"> Hij bevrijdde ons van een van onze ergste gesels.    </seg>
<seg id="102"> Geen angst, geen doodsstrijd meer. Polio, poef!, weg.    </seg>
<seg id="103"> Die man daar in het midden, ook al.    </seg>
<seg id="104"> Hij heet Paul Offit.    </seg>
<seg id="105"> Hij ontwikkelde een vaccin tegen het rotavirus samen met enkele andere mensen.    </seg>
<seg id="106"> Het redde de levens van zo'n 400.000 tot 500.000 kinderen  in de derde wereld.    </seg>
<seg id="107"> Goed, toch?    </seg>
<seg id="108"> Wel het is goed, behalve dat Paul rondreist met voordrachten over vaccins  en hoe waardevol ze zijn.    </seg>
<seg id="109"> en dat mensen ermee zouden moeten ophouden om te jammeren.    </seg>
<seg id="110"> En zo zegt hij het ook.    </seg>
<seg id="111"> Dus is Paul een terrorist.    </seg>
<seg id="112"> Als hij een publieke toespraak houdt  dan kan dat alleen maar in gezelschap van lijfwachten.    </seg>
<seg id="113"> Hij krijgt thuis telefoontjes  omdat er mensen zijn die er prijs op stellen  hem te zeggen dat ze weten waar zijn kinderen schoollopen.    </seg>
<seg id="114"> En waarom? Omdat Paul een vaccin heeft ontwikkeld.    </seg>
<seg id="115"> Ik hoef het niet te zeggen, maar vaccins zijn onontbeerlijk.    </seg>
<seg id="116"> Neem ze weg en de ziektes zullen terugkomen,  vreselijke ziektes, en dat is wat nu aan het gebeuren is.    </seg>
<seg id="117"> We hebben in dit land mazelen terug.    </seg>
<seg id="118"> En het wordt nog erger, binnenkort zullen er weer kinderen  aan gaan sterven als er genoeg de ziekte gaan krijgen.    </seg>
<seg id="119"> En ze zullen niet alleen aan mazelen doodgaan.    </seg>
<seg id="120"> Wat met polio? Dat ook. Waarom niet?    </seg>
<seg id="121"> Een voormalige medestudente schreef me enkele weken terug en zei  dat ze me wat overdreven strijdvaardig vond.    </seg>
<seg id="122"> Niemand heeft me dat ooit gezegd.    </seg>
<seg id="123"> Ze ging haar kind niet laten inenten tegen polio.    </seg>
<seg id="124"> In geen geval.    </seg>
<seg id="125"> Goed.    </seg>
<seg id="126"> Waarom? Omdat we geen polio meer hebben. En weet je wat?    </seg>
<seg id="127"> Gisteren kwam polio hier niet meer voor.    </seg>
<seg id="128"> Maar, wie weet, vanmorgen stapte er misschien iemand op een vliegtuig in Lagos,  en hij vliegt naar Los Angels, hij zit nu boven Ohio.    </seg>
<seg id="129"> Binnen een paar uur landt hij, huurt een wagen  en komt naar Long Beach,  waar hij gaat aanzitten aan een van die fantastische TED dinners.    </seg>
<seg id="130"> En hij beseft niet dat hij besmet is met een verlammende ziekte,  en wij weten het ook niet want zo gaat dat.    </seg>
<seg id="131"> Dat is de planeet waarop wij leven. Daar helpt geen lievemoederen aan.    </seg>
<seg id="132"> Wij laten ons liever inpakken in leugens. Daar houden we van.    </seg>
<seg id="133"> Heeft iedereen vanmorgen zijn vitamientjes geslikt?    </seg>
<seg id="134"> Echinacea, een beetje antioxidant  om de dag door te kunnen?    </seg>
<seg id="135"> Ik weet het omdat de helft van de Amerikanen het elke dag doen.    </seg>
<seg id="136"> Ze slikken het en ze gebruiken alternatieve medicijnen,  en het doet er niet toe hoe vaak we  ontdekken dat ze waardeloos zijn.    </seg>
<seg id="137"> De gegevens wijzen het altijd opnieuw weer uit.    </seg>
<seg id="138"> Ze maken je urine donkerder. En praktisch nooit meer dan dat.    </seg>
<seg id="139">   OK als jullie 28 miljard dollar willen uitgeven voor donkerder urine,  Dan is dat maar zo.    </seg>
<seg id="140">   Donkere urine. Donker.    </seg>
<seg id="141"> Waarom doen we data Waarom doen we data  Ik denk dat ik het begrijp, we haten Big Pharma.    </seg>
<seg id="142"> We haten de regering. We wantrouwen die politiekers.    </seg>
<seg id="143"> Dat moet ook. Onze gezondheidsvoorzieningen zijn belabberd.    </seg>
<seg id="144"> Ze zijn dat voor miljoenen van onze landgenoten.    </seg>
<seg id="145"> Ze zijn verbazingwekkend harteloos  en verontrustend zelfs voor diegenen onder ons die ze zich kunnen permitteren.    </seg>
<seg id="146"> We lopen er dus van weg, en waar lopen we naartoe?    </seg>
<seg id="147"> We springen in de armen van Big Placebo.    </seg>
<seg id="148">   Da's geweldig. Ik hou van Big Placebo.    </seg>
<seg id="149">   Maar, weet je, dit is erg  want het hele gedoe is rommel  en we geven er miljarden dollars aan uit.    </seg>
<seg id="150"> Ik heb hier een paar van die dingen meegebracht.    </seg>
<seg id="151"> Ginkgo, bedrog,  echinacea, bedrog,  acai, ik weet zelfs niet wat dat is,  maar we geven er miljarden dollars aan uit, allemaal bedrog.    </seg>
<seg id="152"> En weet je wat? Als ik dit vertel beginnen de mensen tegen me te roepen,  en ze zeggen, "Wat kan het jou wat schelen? Laat de mensen toch doen.    </seg>
<seg id="153"> Ze voelen er zich goed bij."    </seg>
<seg id="154"> En weten jullie wat? Jullie zijn fout.    </seg>
<seg id="155"> Omdat het me niet kan schelen  of het de secretaris van de gezondheidsdienst is  die zegt: "Hm, ik ga geen gevolg geven aan wat mijn  experts vertellen over mammografieën."    </seg>
<seg id="156"> of de een of andere kankerkwakzalver die zijn patiënten wil behandelen  met koffielavementen.    </seg>
<seg id="157"> Als je begint met bewijs en wetenschap  te vervangen door geloof en magie dan  eindig je waar je niet had willen uitkomen.    </seg>
<seg id="158"> Dan kom je terecht in het Zuid Afrika van Thabo Mbeki.    </seg>
<seg id="159"> Hij is verantwoordelijk voor de dood van 400.000 van zijn mensen  door te beweren dat beetwortel,  knoflook en citroenolie  effectiever waren dan de antivirale middelen  die het verloop van AIDS kunnen vertragen.    </seg>
<seg id="160"> Honderdduizenden nodeloze doden  in een land dat al meer dan elders  geplaagd is door deze ziekte.    </seg>
<seg id="161"> Kom mij niet vertellen  dat deze dingen geen gevolgen hebben.    </seg>
<seg id="162"> Die hebben ze wel. Ze hebben ze altijd.    </seg>
<seg id="163"> Nu is de meest gedachteloze epidemie  waarin we ons nu bevinden  de absurde strijd  tussen voorstanders van genetisch gemanipuleerd voedsel  en de 'organische elite'.    </seg>
<seg id="164"> Het is een idioot debat. Het moet stoppen.    </seg>
<seg id="165"> Het gaat om woorden, metaforen.    </seg>
<seg id="166"> Het is ideologie, geen wetenschap.    </seg>
<seg id="167"> Alles wat we eten, elk korreltje rijst,  elk sprietje peterselie,  elk brussels spruitje,  is door de mens gewijzigd.    </seg>
<seg id="168"> Bedenk even dat er in het "aards paradijs" geen mandarijntjes waren.    </seg>
<seg id="169"> Daar bestond geen watermeloen.    </seg>
<seg id="170"> Zelfs geen kerstbomen. Ze komen allemaal van ons.    </seg>
<seg id="171"> We creëerden ze in de loop van de laatste 11.000 jaren.    </seg>
<seg id="172"> Sommige van die producten bleven en anderen haalden het niet.    </seg>
<seg id="173"> We ontdeden ons van wat ons niet aanstond.    </seg>
<seg id="174"> Nu kunnen we hetzelfde doen op een meer gerichte manier.    </seg>
<seg id="175"> En, zeker, daar zijn risico's aan verbonden.    </seg>
<seg id="176"> Maar we kunnen rijst vitamine A laten produceren  waardoor miljoenen gezonder kunnen gaan leven  en langer leven.    </seg>
<seg id="177"> Daar wil je niet aan?    </seg>
<seg id="178"> Ik moet het zeggen, dat begrijp ik niet.    </seg>
<seg id="179"> We willen geen genetisch gemodificeerd voedsel.    </seg>
<seg id="180"> En waarom?    </seg>
<seg id="181"> Wel, dit hoor je de hele tijd:  te veel chemicaliën,  pesticiden, hormonen,  monocultuur, we willen geen reusachtige velden  met hetzelfde gewas, da's verkeerd.    </seg>
<seg id="182"> We houden niet van bedrijven die patenten nemen op levende dingen.    </seg>
<seg id="183"> We willen niet dat bedrijven de eigendomsrechten op zaad bezitten.    </seg>
<seg id="184"> En weet je wat ik daarop antwoord?    </seg>
<seg id="185"> Jullie hebben gelijk. Laten we er iets aan doen.    </seg>
<seg id="186"> Het is waar. Ons voedselprobleem is overweldigend,  maar dat is geen wetenschap.    </seg>
<seg id="187"> Het heeft niks vandoen met wetenschap.    </seg>
<seg id="188"> Dit gaat om wetten, moraliteit, patenten.    </seg>
<seg id="189"> Wetenschap is geen maatschappij.    </seg>
<seg id="190"> Geen land.    </seg>
<seg id="191"> Zelfs geen idee; het is een proces.    </seg>
<seg id="192"> Het is een proces, en soms werkt het en soms ook niet.    </seg>
<seg id="193"> Maar de idee dat we de wetenschap moeten verhinderen  om haar werk te doen  omdat we er bang voor zijn  werkt echt verlammend  en zal miljoenen mensen verhinderen  om tot enige welvaart te komen.    </seg>
<seg id="194"> Weten jullie, in de komende 50 jaar  zullen we tot 70% meer voedsel nodig hebben dan vandaag.    </seg>
<seg id="195"> 70 procent.    </seg>
<seg id="196"> Deze grafiek stelt het verloop van de investering in Afrika voor in de laatste 30 jaar.    </seg>
<seg id="197"> Schandalig. Schandalig.    </seg>
<seg id="198"> Zij hebben het echt nodig en wij onthouden het hen.    </seg>
<seg id="199"> En de reden? Genetisch gemanipuleerd voedsel.    </seg>
<seg id="200"> Wij willen mensen geen minderwaardig voedsel  als cassave bijvoorbeeld, opdringen.    </seg>
<seg id="201"> Cassave is het dagelijks voedsel van een half miljard mensen;  Het lijkt wat op aardappelen.    </seg>
<seg id="202"> Het heeft alleen maar een hoop calorieën. Waardeloos.    </seg>
<seg id="203"> Het bevat nagenoeg geen voedingsstoffen zoals eiwitten,  en wetenschappers zijn bezig  om daar iets aan te doen.    </seg>
<seg id="204"> Zodat mensen ervan kunnen eten zonder blind te worden.    </seg>
<seg id="205"> Ze zouden niet meer verhongeren, en weten jullie wat?    </seg>
<seg id="206"> Dat zou fijn zijn. Het zou geen haute cuisine zijn,  maar het zou fijn zijn.    </seg>
<seg id="207"> En alles wat ik dan te zeggen heb is dit:  Waarom zijn wij ertegen?    </seg>
<seg id="208"> Ik bedoel, laten we ons dat eens afvragen: waarom zijn we ertegen?    </seg>
<seg id="209"> Omdat we niet willen schuiven met genen?    </seg>
<seg id="210"> Dit gaat om overdragen van genen. Heeft niks te maken met chemicaliën.    </seg>
<seg id="211"> Ook niet met onze belachelijke passie voor hormonen,  ons verlangen naar meer,  beter en specialer eten.    </seg>
<seg id="212"> Het gaat niet om Rice Krispies,  het gaat om mensen in leven houden.    </seg>
<seg id="213"> en het gaat erom dat we beginnen te begrijpen wat dat wil zeggen.    </seg>
<seg id="214"> Omdat, weten jullie wat?    </seg>
<seg id="215"> Als we het niet doen en doorgaan zoals we bezig zijn,  dan zijn we schuldig aan iets waar we niet schuldig aan willen zijn:  high-tech kolonialisme.    </seg>
<seg id="216"> Ik vind geen andere manier om dit beter te beschrijven.    </seg>
<seg id="217"> Het is zelfzuchtig en lelijk,  ons onwaardig,  en we moeten er echt iets aan doen.    </seg>
<seg id="218"> Dus na deze onvoorstelbaar vermakelijke uiteenzetting    zou je misschien willen zeggen, "Jij wil dus nog altijd met deze  belachelijke tijdmachine vooruit reizen?"    </seg>
<seg id="219"> Absoluut. Zeker wil ik dat.    </seg>
<seg id="220"> Nu zit ze nog vast in het heden  maar we hebben een verbazingwekkende kans.    </seg>
<seg id="221"> Wij kunnen die tijdmachine voor alles wat we willen gebruiken.    </seg>
<seg id="222"> We kunnen ze brengen naar een toekomst die we zelf willen,  en we gaan ze ook brengen naar waar we zelf willen.    </seg>
<seg id="223"> We moeten doorgaan met deze uiteenzettingen en we moeten blijven nadenken,  maar als we erin stappen en vooruit gaan,  zullen we gelukkig zijn dat we het hebben gedaan.    </seg>
<seg id="224"> Ik weet dat we het kunnen,  en dat is, voor wat mij aangaat,  iets dat de wereld moet weten.    </seg>
<seg id="225"> Dank u.    </seg>
<seg id="226">   Dank u.    </seg>
</doc>
<doc docid="805" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/robert_gupta</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Robert Gupta, violist bij het LA Philharmonic Orchestra, spreekt over een les die hij ooit gaf aan een briljante schizofrene musicus en over wat hij daar zelf van leerde. Als hij later weer het podium op wordt geroepen, speelt Gupta zijn eigen transcriptie van de prelude uit de eerste cellosuite van Bach</description> 
<keywords>talks, TED Fellows, brain, education, entertainment, live music, mental health, music, performance, violin</keywords> 
<talkid>805</talkid> 
<title>Robert Gupta: Muziek, voor een gezond lichaam en een gezonde geest</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239064">Annemieke Vanlaer</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/431662">Ellen Westenbrink</translator> 
<seg id="1"> Een columnist van de Los Angeles Times...    </seg>
<seg id="2"> Steve Lopez, liep op een dag...    </seg>
<seg id="3"> door het centrum van Los Angeles...    </seg>
<seg id="4"> toen hij prachtige muziek hoorde.    </seg>
<seg id="5"> Die kwam van een man.    </seg>
<seg id="6"> Een zwarte man.    </seg>
<seg id="7"> Charmant, verlopen, dakloos.    </seg>
<seg id="8"> HIj speelde op een viool met maar twee snaren.    </seg>
<seg id="9"> Ik vertel nu iets dat velen van u al weten...    </seg>
<seg id="10"> want de columns van Steve vormden de basis...    </seg>
<seg id="11"> voor een boek waarvan een film werd gemaakt.    </seg>
<seg id="12"> Robert Downey Jr. speelt de rol van Steve Lopez...    </seg>
<seg id="13"> en Jamie Foxx die van Nathaniel Anthony Ayers...    </seg>
<seg id="14"> de klassiek geschoolde contrabassist...    </seg>
<seg id="15"> die zijn veelbelovende carrière moest afbreken...    </seg>
<seg id="16"> doordat hij leed aan paranoïde schizofrenie.    </seg>
<seg id="17"> Nathaniel stopte met het Juilliardconservatorium, stortte in...    </seg>
<seg id="18"> en 30 jaar later zwierf hij dakloos...    </seg>
<seg id="19"> door de armste straten van Los Angeles.    </seg>
<seg id="20"> U zou Steve's boek moeten lezen of de film moeten zien.    </seg>
<seg id="21"> Niet alleen voor de prachtige band...    </seg>
<seg id="22"> die ontstond tussen deze twee mannen.    </seg>
<seg id="23"> Maar ook om te zien welke rol muziek speelde...    </seg>
<seg id="24"> een instrumentele rol, als ik dat zo mag zeggen...    </seg>
<seg id="25"> om Nathaniel van de straat te krijgen.    </seg>
<seg id="26"> Ik ontmoette Ayers in 2008...    </seg>
<seg id="27"> twee jaar geleden, in een Disney-concertzaal.    </seg>
<seg id="28"> Hij had geluisterd naar een uitvoering van de 1e en 4e symfonie van Beethoven...    </seg>
<seg id="29"> en kwam backstage en stelde zich voor.    </seg>
<seg id="30"> Hij sprak op een joviale en sociale manier...    </seg>
<seg id="31"> over Yo-Yo-Ma en Hillary Clinton.    </seg>
<seg id="32"> HIj zei dat de Dodgers nooit de World Series zouden halen.    </seg>
<seg id="33"> Allemaal naar aanleiding van een lastige vioolpassage...    </seg>
<seg id="34"> in het laatste deel van de vierde symfonie van Beethoven.    </seg>
<seg id="35"> We spraken over muziek. Later kreeg ik een mail van Steve...    </seg>
<seg id="36"> die schreef dat Nathaniel graag een vioolles van me wilde hebben.    </seg>
<seg id="37"> U moet weten dat Nathaniel niet wil worden behandeld.    </seg>
<seg id="38"> Toen hij wel werd behandeld kreeg hij shocktherapie...    </seg>
<seg id="39"> chlorpromazine en handboeien...    </seg>
<seg id="40"> en dat heeft hem voor zijn leven getekend.    </seg>
<seg id="41"> Het resultaat is wel dat hij nu...    </seg>
<seg id="42"> aanvallen van schizofrenie heeft.    </seg>
<seg id="43"> Tijdens de ergste aanvallen...    </seg>
<seg id="44"> ontploft hij...    </seg>
<seg id="45"> en verdwijnt hij dagenlang.    </seg>
<seg id="46"> Hij zwerft dan over straat...    </seg>
<seg id="47"> en leeft met die narigheid en de wanorde in zijn hoofd...    </seg>
<seg id="48"> die volop tekeer gaat.    </seg>
<seg id="49"> Nathaniel bevond zich in zo'n geagiteerde staat...    </seg>
<seg id="50"> toen we met onze eerste les begonnen.    </seg>
<seg id="51"> Hij had een manische gloed in z'n ogen.    </seg>
<seg id="52"> Hij was verdwaald.    </seg>
<seg id="53"> Hij praatte over...    </seg>
<seg id="54"> onzichtbare demonen en rook...    </seg>
<seg id="55"> en iemand die hem in z'n slaap wilde vergiftigen.    </seg>
<seg id="56"> Ik was bang.    </seg>
<seg id="57"> Niet voor mezelf, Ik was bang...    </seg>
<seg id="58"> dat ik hem kwijt zou raken...    </seg>
<seg id="59"> dat hij zou wegzakken in zo'n aanval...    </seg>
<seg id="60"> en dat ik zijn relatie met de viool zou verstoren...    </seg>
<seg id="61"> als ik begon over toonladders...    </seg>
<seg id="62"> en arpeggio's en andere spannende voorbeelden...    </seg>
<seg id="63"> van wat je bij vioollessen leert.    </seg>
<seg id="64">   Ik begon dus maar te spelen.    </seg>
<seg id="65"> Ik speelde het eerste deel van het vioolconcert van Beethoven.    </seg>
<seg id="66"> Terwijl ik speelde...    </seg>
<seg id="67"> zag ik een duidelijke verandering...    </seg>
<seg id="68"> in de ogen van Nathaniel.    </seg>
<seg id="69"> Het was alsof een onzichtbaar medicijn zijn werk deed.    </seg>
<seg id="70"> Een chemische reactie waarvoor mijn spel...    </seg>
<seg id="71"> de katalysator was.    </seg>
<seg id="72"> De manische opwinding van Nathaniel...    </seg>
<seg id="73"> veranderde in begrip.    </seg>
<seg id="74"> In stille nieuwsgierigheid en gratie.    </seg>
<seg id="75"> Als door een wonder pakte hij z'n eigen viool...    </seg>
<seg id="76"> en begon op het gehoor te spelen.    </seg>
<seg id="77"> Bepaalde fragmenten van vioolconcerten...    </seg>
<seg id="78"> die ik dan moest afmaken. Mendelssohn...    </seg>
<seg id="79"> Tchaikovsy, Sibelius.    </seg>
<seg id="80"> We begonnen over muziek te praten, van Bach...    </seg>
<seg id="81"> tot Beethoven en Brahms...    </seg>
<seg id="82"> Bruckner, alle B's.    </seg>
<seg id="83"> Van Bartók tot aan Esa-Pekka Salonen.    </seg>
<seg id="84"> Ik zag in dat hij niet alleen...    </seg>
<seg id="85"> een encyclopedische muzikale kennis had...    </seg>
<seg id="86"> maar dat hij persoonlijk geraakt werd door die muziek.    </seg>
<seg id="87"> Hij sprak erover met dezelfde passie...    </seg>
<seg id="88"> en hetzelfde begrip als ik en m'n collega's...    </seg>
<seg id="89"> van het Los Angeles Philharmonic.    </seg>
<seg id="90"> Door muziek te maken en over muziek te praten...    </seg>
<seg id="91"> was deze man veranderd...    </seg>
<seg id="92"> van de paranoïde, verwarde man...    </seg>
<seg id="93"> die rechtstreeks van de straten...    </seg>
<seg id="94"> van Los Angeles was gekomen...    </seg>
<seg id="95"> in een charmante, erudiete...    </seg>
<seg id="96"> briljante, klassiek geschoolde musicus.    </seg>
<seg id="97"> Muziek geneest. Muziek verandert ons.    </seg>
<seg id="98"> Voor Nathaniel is muziek een gezonde geest.    </seg>
<seg id="99"> Door muziek kan hij zijn gedachten...    </seg>
<seg id="100"> en delusies vervormen...    </seg>
<seg id="101"> via zijn fantasie en creativiteit...    </seg>
<seg id="102"> in realiteit.    </seg>
<seg id="103"> Zo ontvlucht hij..    </seg>
<seg id="104"> zijn getroubleerde aanvallen.    </seg>
<seg id="105"> Ik zag in dat dat de essentie van kunst is.    </seg>
<seg id="106"> Dat is de reden waarom we muziek maken.    </seg>
<seg id="107"> Dat we iets nemen dat in ons allemaal zit...    </seg>
<seg id="108"> diep in onze kern.    </seg>
<seg id="109"> Onze emoties.    </seg>
<seg id="110"> En dat we via onze artistieke lens...    </seg>
<seg id="111"> via onze crativiteit die emoties kunnen vervormen tot realiteit.    </seg>
<seg id="112"> De realiteit van die expressie...    </seg>
<seg id="113"> bereikt ons allemaal.    </seg>
<seg id="114"> We worden geraakt, geïnspireerd en verenigd.    </seg>
<seg id="115"> Nathaniel...    </seg>
<seg id="116"> kreeg door muziek een groep vrienden terug.    </seg>
<seg id="117"> De reddende kracht van muziek bracht hem terug...    </seg>
<seg id="118"> in een familie van musici...    </seg>
<seg id="119"> die hem begrepen...    </seg>
<seg id="120"> die zijn talenten erkenden...    </seg>
<seg id="121"> en die hem respecteerden.    </seg>
<seg id="122"> Ik zal altijd muziek blijven maken met Nathaniel.    </seg>
<seg id="123"> Of het nu in Walt Disney Concert Hall is...    </seg>
<seg id="124"> of op straat. Hij herinnert me eraan...    </seg>
<seg id="125"> waarom ik musicus ben geworden.    </seg>
<seg id="126"> Dankuwel.    </seg>
<seg id="127">   Dank u. Bedankt.    </seg>
<seg id="128"> Robert Gupta.    </seg>
<seg id="129">   Ik wil iets spelen dat ik schaamteloos van cellisten heb gestolen.    </seg>
<seg id="130"> Vergeef me.    </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Games zoals World of Warcraft geven de speler de middelen werelden te redden en de drijfveer om de gewoontes van helden te leren. Maar wat als we deze kracht van gamers konden gebruiken om echte problemen op te lossen? Jane McGonigal zegt dat dat mogelijk is, en legt uit waarom.</description> 
<keywords>talks, computers, design, entertainment, gaming, global issues, play</keywords> 
<talkid>799</talkid> 
<title>Jane McGonigal: Gaming kan een betere wereld vormen</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524793">Marie Gabrielle Sophie Reiter</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/473241">Fady Labib</translator> 
<seg id="1"> Ik ben Jane McGonigal. Ik ben een game designer.    </seg>
<seg id="2"> Al 10 jaar lang maak ik online games.    </seg>
<seg id="3"> En mijn doel voor het volgend decennium  is om het even makkelijk te maken om de wereld in het echte leven te redden  zoals het is in games.    </seg>
<seg id="4"> Nu, ik heb hiervoor een plan,  en dat plan is om meer mensen,  jullie allemaal inbegrepen, te overtuigen om meer tijd te besteden aan het spelen van grotere en betere games.    </seg>
<seg id="5"> Op dit moment spelen we drie miljard uur per week online games.    </seg>
<seg id="6"> Sommigen onder jullie denken waarschijnlijk,  "Dat is veel tijd om games te spelen."    </seg>
<seg id="7"> Misschien te veel tijd, aangezien  er zoveel belangrijke problemen in de echte wereld zijn die men moet oplossen.    </seg>
<seg id="8"> Maar eigenlijk blijkt, volgens mijn onderzoek bij Het Instituut Voor De Toekomst,  dat het tegengestelde waar is.    </seg>
<seg id="9"> Drie miljard uur per week is lang niet genoeg  om 's werelds dringendste problemen op te lossen.    </seg>
<seg id="10"> Meer nog, ik geloof dat als we de volgende eeuw  op deze planeet willen overleven,  dat we dat cijfer enorm moeten verhogen.    </seg>
<seg id="11"> Ik heb berekend dat we in totaal  21 miljard uur gameplay nodig hebben per week.    </seg>
<seg id="12"> Dat is waarschijnlijk een vreemd idee,  dus zal ik het nog eens zeggen, ik zal het laten inzinken.    </seg>
<seg id="13"> Als wij problemen willen oplossen zoals honger,  armoede, klimaatverandering, wereldwijd conflict, overgewicht,  geloof ik dat we moeten proberen  om wekelijks minstens 21 miljard uur online games te spelen  tegen het einde van het volgend decennium.   Nee, ik meen het. Serieus.    </seg>
<seg id="14"> Dit is de reden. Deze foto vat redelijk goed samen  waarom games zo belangrijk zijn  voor het toekomstig overleven van de mensheid. . Echt waar.    </seg>
<seg id="15"> Dit is een portret door een fotograaf, Phil Toledano.    </seg>
<seg id="16"> Hij wou de emotie van het gamen opvangen.    </seg>
<seg id="17"> Dus zette hij een camera voor gamers terwijl ze speelden.    </seg>
<seg id="18"> En dit is een klassieke emotie bij het gamen.    </seg>
<seg id="19"> Nu, als je geen gamer bent,  zul je waarschijnlijk wat nuances in deze foto missen.    </seg>
<seg id="20"> Je ziet waarschijnlijk het gevoel van druk,  een beetje angst, maar ook intense concentratie,  een diepe focus om een zeer moeilijk probleem op te lossen.    </seg>
<seg id="21"> Als je een gamer bent, zul je hier  een paar nuances merken: de kronkel rond de ogen en mond  is een teken van optimisme.    </seg>
<seg id="22"> De wenkbrauwen naar boven zijn een teken van verrassing.    </seg>
<seg id="23"> Dit is een gamer die op het punt staat van iets wat heet: een 'epic win'.    </seg>
<seg id="24">   Ah, jullie kennen dat. Oké, goed.    </seg>
<seg id="25"> Dus we hebben hier een paar gamers onder ons.    </seg>
<seg id="26"> Een 'epic win' is een uitkomst die zo ongelooflijk positief is,  dat je niet wist dat het mogelijk was tot je het bereikt.    </seg>
<seg id="27"> Het was bijna niet te verbeelden.    </seg>
<seg id="28"> En wanneer je er bent, ben je verrast  te ontdekken wat je echt kunt. Dat is een 'epic win'.    </seg>
<seg id="29"> Dit is een gamer op het punt zo'n 'epic win' te behalen.    </seg>
<seg id="30"> En dit is het gezicht dat we moeten zien  op miljoenen probleemoplossers over heel de wereld  terwijl we de hindernissen van de komende eeuw proberen aan te pakken.    </seg>
<seg id="31"> Het gezicht van iemand die, tegen alle verwachtingen in,  op het punt staat een 'epic win' te behalen.    </seg>
<seg id="32"> Maar jammer genoeg zien we eerder dit gezicht  in het dagelijks leven terwijl we dringende problemen proberen aan te pakken.    </seg>
<seg id="33"> Dit is wat ik het "Ik Ben Niet Goed In Het Leven" gezicht noem.    </seg>
<seg id="34"> En dit ben ik die hem eigenlijk doet. Kun je het zien? Ja. Goed.    </seg>
<seg id="35"> Dit ben ik die het "Ik Ben Niet Goed In Het Leven" gezicht maak.    </seg>
<seg id="36"> Dit is een stuk graffiti in mijn oude buurt  in Berkeley, California, waar ik mijn PhD deed  over waarom we beter zijn in games dan in het echte leven.    </seg>
<seg id="37"> En dit is een probleem dat veel gamers hebben.    </seg>
<seg id="38"> We voelen dat we niet even goed zijn in de realiteit zoals we in games zijn.    </seg>
<seg id="39"> En ik bedoel met goed niet alleen succesvol, ook al maakt dat er deel van uit.    </seg>
<seg id="40"> Wij bereiken wel meer in games. Maar ik bedoel,  maar ik bedoel met goed ook gemotiveerd om iets te doen wat telt,  geïnspireerd om samen te werken.    </seg>
<seg id="41"> En wanneer we in een game wereld zijn,  geloof ik dat de meesten van ons  de beste versie van onszelf worden, de meest waarschijnlijke om snel te helpen.    </seg>
<seg id="42"> de meest waarschijnlijke om zo lang als het nodig is  bij een probleem te blijven, om na een mislukking opnieuw te proberen.    </seg>
<seg id="43"> En als we in het echte leven een mislukking tegemoetkomen,  wanneer we geconfronteerd zijn met hindernissen, voelen we ons vaak niet zo.    </seg>
<seg id="44"> We voelen ons overwonnen. We voelen ons overweldigd.    </seg>
<seg id="45"> We voelen ons angstig, misschien depressief, gefrustreerd of cynisch.    </seg>
<seg id="46"> We hebben die gevoelens nooit als we games spelen.    </seg>
<seg id="47"> ze bestaan gewoon niet in games.    </seg>
<seg id="48"> Dat is dus wat ik wou bestuderen toen ik een studente was.    </seg>
<seg id="49"> Welk onderdeel van games maakt het onmogelijk  dat we voelen alsof we niet alles kunnen bereiken?    </seg>
<seg id="50"> Hoe kunnen we die gevoelens van games overnemen  en ze op werk in de echte wereld toepassen?    </seg>
<seg id="51"> Dus bekeek ik games zoals Word of Warcraft,  dat echt de ideale coöperatieve omgeving is om problemen op te lossen.    </seg>
<seg id="52"> En ik begon enkele zaken te merken  die 'epic wins' mogelijk maken in de online wereld.    </seg>
<seg id="53"> Het eerste dat ik merkte is dat elke keer dat je in een van die online games komt,  vooral World of Warcraft,  er zeer veel verscheidene personages zijn  die je graag een wereld-reddende missie toevertrouwen, meteen.    </seg>
<seg id="54"> Maar niet zomaar een missie, een missie die perfect is aangepast  aan jouw level in het spel. Juist?    </seg>
<seg id="55"> Dus, je kunt het doen.    </seg>
<seg id="56"> Ze geven je nooit een uitdaging die je niet aankunt.    </seg>
<seg id="57"> Maar het is op het uiterste van je mogelijkheden. Dus moet je hard proberen.    </seg>
<seg id="58"> Maar er is geen werkloosheid in World of Warcraft.    </seg>
<seg id="59"> Je kunt niet ergens zitten niksen.    </seg>
<seg id="60"> Er is altijd iets specifieks en belangrijks dat gedaan moet worden.    </seg>
<seg id="61"> En er zijn ook zeer veel bijdragers.    </seg>
<seg id="62"> Elke plaats waar je naartoe gaat, zijn er honderden duizenden mensen  die bereid zijn je te helpen om je epische missie te volbrengen.    </seg>
<seg id="63"> Dat is iets wat we in het echte leven moeilijk hebben,  dat gevoel dat er binnen ons bereik zeer veel medewerkers zijn.    </seg>
<seg id="64"> En ook dat er een episch verhaal is, dit inspirerende verhaal  dat ons vertelt waarom we hier zijn en wat we doen.    </seg>
<seg id="65"> En dan ook nog alle positieve feedback die we krijgen.    </seg>
<seg id="66"> Jullie hebben wel al gehoord van een level bijkrijgen en plus-een kracht, en plus-een intelligentie.    </seg>
<seg id="67"> Zon' constante feedbackstroom krijgen we in het echte leven niet.    </seg>
<seg id="68"> Wanneer ik hier van dit podium afstap, zal ik geen berichtje krijgen van  plus-een spreken, plus-een gek idee,  plus-20 gek idee.    </seg>
<seg id="69"> Zo'n feedback krijg ik niet in het echte leven.    </seg>
<seg id="70"> Nu, het probleem met collaboratieve online werelden zoals World of Warcraft  is dat het zodanig bevredigend is om heel de tijd op het puntje van een 'epic win' te staan,  dat we beslissen al onze tijd aan zo'n online games te spenderen.    </seg>
<seg id="71"> Het is gewoon beter dan de realiteit.    </seg>
<seg id="72"> Tot nu toe hebben World of Warcraft spelers, allemaal te samen  5,93 miljoen jaar daaraan besteed  de virtuele problemen van Azeroth op te lossen.    </seg>
<seg id="73"> Nu, dat is niet per se iets slechts.    </seg>
<seg id="74"> Het klinkt misschien wel slecht.    </seg>
<seg id="75"> Om dat even duidelijk te maken:  5,93 miljoen jaar geleden  stonden onze eerste menselijke voorvaders op.    </seg>
<seg id="76"> Dat was de eerste, rechtopstaande primaat.    </seg>
<seg id="77"> Oké, dus als we praten over de hoeveelheid tijd die we investeren  in het spelen van games, is de enige manier waarop het zin heeft  om er zelfs maar over na te denken, is door te praten over tijd  in de context van de menselijke evolutie,  wat een buitengewone zaak is.    </seg>
<seg id="78"> Maar het is ook geschikt. Want het blijkt dat we,  door zoveel tijd te spenderen met aan spelen van games,  we wel degelijk veranderen tot waar we als mensen in staat zijn.    </seg>
<seg id="79"> We evolueren naar een soort die meer coöperatief en oprecht is.    </seg>
<seg id="80"> Dit is waar. Ik geloof dit.    </seg>
<seg id="81"> Dus, denk eens over dit interessant getal.    </seg>
<seg id="82"> Het werd onlangs door een onderzoeker van de Carnegie Mellon University gepubliceerd .    </seg>
<seg id="83"> De gemiddelde jonge persoon vandaag, in een land met een belangrijke game cultuur,  zal 10.000 uur al gamend doorgebracht hebben,  tegen de tijd dat hij 21 jaar oud is.    </seg>
<seg id="84"> Nu, 10.000 uur is een zeer interessant cijfer voor twee redenen.    </seg>
<seg id="85"> Ten eerste, voor kinderen in de Verenigde Staten is  10,080 uur de exacte hoeveelheid tijd die je spendeert op school vanaf  het vijfde leerjaar tot je afstudeert  als je altijd aanwezig bent.    </seg>
<seg id="86"> Dus we hebben  een evenwijdig lopende baan van opvoeding  waar jongeren even veel leren over het gamen  zoals ze doen over al de rest in school.    </seg>
<seg id="87"> Sommigen van jullie hebben waarschijnlijk Malcom Gladwell's boek 'Outliers' gelezen.    </seg>
<seg id="88"> Dus hebben jullie waarschijnlijk van zijn succestheorie gehoord ,  de 10.000 uur succestheorie.    </seg>
<seg id="89"> Het is op dit geweldige, cognitief wetenschappelijk onderzoek gebaseerd  dat zegt dat als we 10.000 uur lang  nuttige studie kunnen beheersen bij om het even wat  tegen dat we 21 worden, we er virtuozen in worden.    </seg>
<seg id="90"> We zullen even goed zijn in hetgeen we doen  als de besten van de wereld.    </seg>
<seg id="91"> En dus, wat we nu zien  is een hele generatie jongeren die virtuozen zijn in het gamen.    </seg>
<seg id="92"> Dus, de grote vraag is,  "Waar worden gamers dan zo goed in?"    </seg>
<seg id="93"> Want als we daarachter kunnen komen,  zouden we een virtueel ongekende voorraad aan menselijk potentieel hebben.    </seg>
<seg id="94"> Dit is het aantal mensen die nu in de wereld  minstens één uur per dag online games spelen.    </seg>
<seg id="95"> Dit zijn onze virtuozen.    </seg>
<seg id="96"> 500 miljoen mensen die uitzonderlijk goed zijn in iets.    </seg>
<seg id="97"> En in het volgend decennium  zullen we nog een miljard gamers  meer hebben die uitzonderlijk goed in iets zijn.    </seg>
<seg id="98"> Als je het nog niet weet, dit komt.    </seg>
<seg id="99"> De gaming-industrie is consoles aan het ontwikkelen  die weinig stroom nodig hebben en met draadloze telefoonnetwerken  in plaats van breedband internet werken  zodat gamers van over heel de wereld,  vooral in Indië, China en Brazilië, online kunnen spelen.    </seg>
<seg id="100"> Ze verwachten een miljard gamers meer tegen het volgend decennium.    </seg>
<seg id="101"> Dat brengt ons naar 1,5 miljard gamers.    </seg>
<seg id="102"> Ik vroeg me dus af waarin we door deze games  zo'n virtuozen worden.    </seg>
<seg id="103"> Ik heb vier zaken gevonden. De eerste is brandend optimisme.    </seg>
<seg id="104"> Oké. Dit kun je zien als extreme zelf-motivatie.    </seg>
<seg id="105"> Brandend optimisme is de wil om meteen te handelen,  om een hindernis aan te pakken,  gecombineerd met het geloof dat we een redelijke kans op succes hebben.    </seg>
<seg id="106"> Gamers geloven altijd dat een 'epic win' mogelijk is,  en dat het het altijd waard is om te proberen, en dan nu te proberen.    </seg>
<seg id="107"> Gamers niksen niet.    </seg>
<seg id="108"> Gamers zijn virtuozen in het weven van een dichte sociale stof.    </seg>
<seg id="109"> Er is veel interessant onderzoek waaruit blijkt  dat we mensen liever hebben nadat we een spel met hen speelden,  ook al hebben ze ons helemaal ingemaakt.    </seg>
<seg id="110"> De reden is dat je vertrouwen nodig hebt om met iemand een spel te spelen.    </seg>
<seg id="111"> We vertrouwen erop dat ze met ons hun tijd zullen doorbrengen,  dat ze volgens dezelfde regels zullen spelen,  dat ze achter hetzelfde doel gaan, dat ze blijven tot het spel voorbij is.    </seg>
<seg id="112"> Dus een spel spelen met iemand bevordert  de onderlinge band, het vertrouwen en de samenwerking.    </seg>
<seg id="113"> En als gevolg bouwen we eigenlijk sterkere sociale relaties.    </seg>
<seg id="114"> Zalige productiviteit. Geweldig.    </seg>
<seg id="115"> Weet je, er is een reden dat de gemiddelde World of Warcraft gamer  22 uur per week speelt, bijna zoals een half-time beroep.    </seg>
<seg id="116"> Dat is omdat we weten dat wanneer we een spel spelen,  we eigenlijk gelukkiger zijn om hard te werken  dan als we ontspannen of ergens rond hangen.    </seg>
<seg id="117"> We weten dat we als mensen gemaakt zijn  om hard, nuttig werk te leveren.    </seg>
<seg id="118"> En gamers zijn bereid altijd  hard te werken, als ze het juiste werk gegeven wordt.    </seg>
<seg id="119"> En uiteindelijk, epische betekenis.    </seg>
<seg id="120"> Gamers worden graag gebonden aan ontzagwekkende missies,  aan verhalen van planetaire schaal.    </seg>
<seg id="121"> Zo, een klein weetje om dat duidelijker te maken.    </seg>
<seg id="122"> Jullie kennen allemaal Wikipedia, de grootste wiki ter wereld.    </seg>
<seg id="123"> De tweede grootste wiki ter wereld, met bijna 80,000 artikels,  is de World of Warcraft wiki.    </seg>
<seg id="124"> Vijf miljoen mensen gebruiken het elke maand.    </seg>
<seg id="125"> Ze hebben meer info over World of Warcraft te samen gebracht  op het internet dan elk ander onderwerp behandeld door een andere wiki.    </seg>
<seg id="126"> Ze bouwen een episch verhaal.    </seg>
<seg id="127"> Ze bouwen een episch bron van kennis  over World of Warcraft.    </seg>
<seg id="128"> Oké, dat zijn dus vier superkrachten die tot één ding gecombineerd worden.    </seg>
<seg id="129"> Gamers zijn super-bekrachte, hoopvolle individu's.    </seg>
<seg id="130"> Dit zijn mensen die geloven dat ze individueel in staat zijn  om de wereld te veranderen.    </seg>
<seg id="131"> En het enige probleem is dat ze geloven  dat ze in staat zijn virtuele werelden te veranderen  en niet de echte wereld.    </seg>
<seg id="132"> Dat is het probleem dat ik probeer op te lossen.    </seg>
<seg id="133"> Er is een economist, Edward Castronova.    </seg>
<seg id="134"> Zijn werk is briljant. Hij zoekt de reden  waarom mensen zoveel tijd en energie  en geld besteden aan online werelden.    </seg>
<seg id="135"> En hij zegt: "Wij zijn getuigen van niets minder dan  een echte massa exodus  naar virtuele werelden en online gamewerelden."    </seg>
<seg id="136"> En hij is een economist, hij is dus rationeel.    </seg>
<seg id="137"> En hij zegt...   Niet zoals ik, ik ben een game designer; ik ben uitgelaten.    </seg>
<seg id="138"> Maar hij zegt dat dit helemaal logisch is,  want gamers kunnen meer bereiken in een online wereld dan in het echte leven.    </seg>
<seg id="139"> Ze kunnen sterkere sociale relaties hebben  in games dan in het echte leven.    </seg>
<seg id="140"> Ze krijgen betere feedback en voelen zich meer beloond  in games dan in het echt.    </seg>
<seg id="141"> Dus hij zegt dat het nu perfect logisch is dat  gamers meer tijd spenderen in virtuele werelden dan in de echte wereld.    </seg>
<seg id="142"> Nu, ik ga ook akkoord dat dat rationeel is, op dit moment.    </seg>
<seg id="143"> Maar het is helemaal niet een optimale situatie.    </seg>
<seg id="144"> We moeten de echte wereld meer op een game doen lijken.    </seg>
<seg id="145"> Dus ik neem mijn inspiratie van iets wat  2.500 jaar geleden gebeurde.    </seg>
<seg id="146"> Dit zijn antieke dobbelstenen, gemaakt uit schapenknokkels. Oké?    </seg>
<seg id="147"> Voor we coole controllers hadden,  hadden we schapenknokkels.    </seg>
<seg id="148"> En dit stelt het eerste stuk gereedschap voor dat dient om te spelen,  ontworpen door mensen.    </seg>
<seg id="149"> En als je de werken van de oude Griekse historicus  Herodotus kent, ken je misschien dit verhaal.    </seg>
<seg id="150"> de uitvinders van het eerste spel en waarom ze het uitvonden.    </seg>
<seg id="151"> Herodotus zegt dat spellen, vooral die met dobbelstenen,  uitgevonden waren in het koninkrijk Lydië  gedurende een hongersnood.    </seg>
<seg id="152"> Blijkbaar was de hongersnood zo erg,  dat de koning van Lydië besloot om iets geks te doen.    </seg>
<seg id="153"> Mensen lijdden. Mensen vochtten.    </seg>
<seg id="154"> Het was een extreme situatie. Ze moesten een extreme oplossing vinden.    </seg>
<seg id="155"> Dus, zegt Herodotus, vonden ze dobbelspelen uit  en zetten een staatsbeleid op.    </seg>
<seg id="156"> De ene dag, eet iedereen.    </seg>
<seg id="157"> De volgende dag, speelt iedereen spelletjes.    </seg>
<seg id="158"> En ze zouden zodanig ondergedompeld zijn in hun spelen,  want spelen zijn zo boeiend,  en dompelen ons onder in zo'n zalige productiviteit,  dat ze het feit dat ze geen eten hadden zouden negeren.    </seg>
<seg id="159"> De volgende dag, speelden ze spelletjes.    </seg>
<seg id="160"> De dag erna aten ze.    </seg>
<seg id="161"> En volgens Herodotus  hielden ze dit 18 jaar vol.    </seg>
<seg id="162"> Ze overleefden een hongersnood door  de ene dag te eten en de volgende dag te spelen.    </seg>
<seg id="163"> Nu, volgens mij is dit precies  hoe we games vandaag gebruiken.    </seg>
<seg id="164"> We gebruiken games om te ontsnappen aan het lijden van de echte wereld.    </seg>
<seg id="165"> We gebruiken ze om te ontsnappen van alles wat gebroken is  in de echte wereld, alles wat niet bevredigend is aan het echte leven,  en we krijgen wat we nodig hebben van games.    </seg>
<seg id="166"> Maar daar hoeft het niet te eindigen.    </seg>
<seg id="167"> Dit is zeer opwindend.    </seg>
<seg id="168"> Na 18 jaar werd volgens Herodotus de hongersnood niet beter.    </seg>
<seg id="169"> Dus besloot de koning dat ze nog een laatste dobbelspel zouden spelen.    </seg>
<seg id="170"> Ze deelden het hele koninkrijk in twee.    </seg>
<seg id="171"> Ze speelden één dobbelspel,  en de winnaars van dat spel mochten op een episch avontuur.    </seg>
<seg id="172"> Ze zouden Lydië verlaten,  en op zoek gaan naar een nieuwe woonplaats.    </seg>
<seg id="173"> Net genoeg mensen bleven over om te overleven van  de levensmiddelen die er nog waren,  en hopelijk zouden ze de beschaving ergens anders kunnen laten bloeien.    </seg>
<seg id="174"> Nu, dit klinkt gek, toch?    </seg>
<seg id="175"> Maar recentelijk toonde DNA bewijs aan dat de Etrusken,  die zouden leiden tot het Romeins rijk,  hetzelfde DNA hebben als de oude Lydiërs.    </seg>
<seg id="176"> En dus hebben wetenschappers gesuggereerd  dat Herodotus' gek verhaal waar is.    </seg>
<seg id="177"> En geologen hebben bewijs gevonden van een klimaatverandering die  bijna 20 jaar duurde die de hongersnood zou verklaren.    </seg>
<seg id="178"> Dit gek verhaal zou dus waar kunnen zijn.    </seg>
<seg id="179"> Het zou kunnen dat ze hun cultuur gered hebben door spelletjes te spelen,  door te ontsnappen naar een spel voor 18 jaar  en dan zo geïnspireerd te zijn  en zoveel wisten over het samen komen door spelletjes,  dat ze hun hele beschaving op die manier redden .    </seg>
<seg id="180"> Oké, dat kunnen wij ook.    </seg>
<seg id="181"> We spelen Warcraft sinds 1994.    </seg>
<seg id="182"> Het was de eerste real-time strategy game  van de World of Warcraft series. Dat was 16 jaar geleden.    </seg>
<seg id="183"> Ze speelden met dobbelstenen gedurende 18 jaar,  wij spelen Warcraft gedurende 16 jaar.    </seg>
<seg id="184"> Ik zeg dat we klaar zijn voor onze eigen epische game.    </seg>
<seg id="185"> Nu, ze lieten de helft van de bevolking op zoek gaan naar een nieuwe wereld.    </seg>
<seg id="186"> Dus dat is waar ik mijn 21 miljard uur gameplay per week vandaan haal.    </seg>
<seg id="187"> We laten de helft van ons akkoord gaan  om een uur per dag te gamen  tot we problemen in de echte wereld oplossen.    </seg>
<seg id="188"> Nu, ik weet wat je je afvraagt: "Hoe zullen we die problemen oplossen  door te gamen?" Wel, dat is waar ik mijn werk aan heb toegewijd de laatste paar jaren,  aan het Instituut Voor De Toekomst.    </seg>
<seg id="189"> Wij hebben een banner in ons gebouw in Palo Alto,  en het drukt ons standpunt uit van hoe we moeten omgaan met de toekomst.    </seg>
<seg id="190"> Wij willen hem niet voorspellen.    </seg>
<seg id="191"> Wij willen hem vormen.    </seg>
<seg id="192"> Wij willen ons de beste mogelijke uitkomst voorstellen.    </seg>
<seg id="193"> En dan willen we mensen de kracht geven om die uitkomst werkelijkheid te maken.    </seg>
<seg id="194"> Wij willen ons 'epic wins' voorstellen,  en dan mensen de middelen geven om hun 'epic win' te behalen.    </seg>
<seg id="195"> Ik zal je kort even drie games tonen die ik gemaakt heb  die een poging zijn om mensen  de middelen te geven om hun eigen 'epic wins' te creëren in de toekomst.    </seg>
<seg id="196"> Oké, dit is World Without Oil.    </seg>
<seg id="197"> We maakten deze game in 2007.    </seg>
<seg id="198"> Dit is een online game waarin je een tekort aan olie  probeert te overleven.    </seg>
<seg id="199"> Het tekort is fictioneel,  maar we steken genoeg online content erin  om je te laten geloven dat het echt is, en om jou je echte leven te laten leven  alsof we geen olie meer hebben. Dus, als je de game start,  registreer je je eerst, je vertelt ons waar je woont.    </seg>
<seg id="200"> Dan geven we je real-time nieuwsbeelden en  data feeds die je tonen wat de exacte prijs van olie is,  wat niet beschikbaar is, hoe de voedselvoorraad beïnvloed wordt,  hoe transportatie wordt beïnvloed,  of de scholen gesloten zijn, of er rellen zijn.    </seg>
<seg id="201"> En jij moet uitzoeken hoe je je echte leven moet leven  alsof dit waar was. En dan vragen we je er een blog over te starten,  om video's en foto's te posten.    </seg>
<seg id="202"> We startten deze game met 1.700 spelers in 2007.    </seg>
<seg id="203"> En we volgden ze voor de drie jaar sindsdien.    </seg>
<seg id="204"> En ik kan je vertellen dat dit een transformatieve ervaring is.    </seg>
<seg id="205"> Niemand wil zijn levenswijze veranderen  alleen maar omdat het goed is voor de wereld of omdat we zouden moeten.    </seg>
<seg id="206"> Maar als je ze onderdompelt in een episch avontuur  en ze vertelt: "We hebben geen olie meer."    </seg>
<seg id="207"> Dit is een geweldig verhaal en avontuur om op te gaan.    </seg>
<seg id="208"> Daag jezelf uit om te zien hoe je zou overleven.    </seg>
<seg id="209"> De meeste spelers hielden hun gewoontes  die ze aanleerden in dit spel.    </seg>
<seg id="210"> Dus, voor het volgende wereld-reddend spel,  besloten we hoger te mikken, grotere problemen dan een olie tekort.    </seg>
<seg id="211"> We maakten een spel genaamd Superstruct aan het Instituut Voor De Toekomst.    </seg>
<seg id="212"> Het plot was dat een supercomputer had berekend  dat mensen nog maar 23 jaar over hadden op Aarde.    </seg>
<seg id="213"> Deze supercomputer had natuurlijk de naam  Global Extinction Awareness System.    </seg>
<seg id="214"> We vroegen mensen om online te komen,  bijna als een Jerry Bruckheimer film.    </seg>
<seg id="215"> Je weet wel, Jerry Bruckheimer films, je vormt een dream team.    </seg>
<seg id="216"> Je hebt de astronaut, de wetenschapper, de ex-gevangene,  en ze moeten tesamen de wereld redden.    </seg>
<seg id="217">   Maar in ons spel, hebben we in plaats van vijf mensen  op het dream team, iedereen op het dream team gezet,  en het is jouw job om de toekomst van energie uit te vinden,  de toekomst van voeding, de toekomst van gezondheid,  de toekomst van veiligheid en de toekomst van het sociaal vangnet.    </seg>
<seg id="218"> We lieten 8.000 mensen het spel spelen gedurende acht weken.    </seg>
<seg id="219"> Ze verzonnen 500 enorm creatieve oplossingen  die je kunt zien als je op Google "Superstruct" opzoekt.    </seg>
<seg id="220"> En dan uiteindelijk, de laatste game,  We brengen hem uit op 3 maart. Dit spel is gemaakt in samenwerking met het Wereld Bank Instituut.    </seg>
<seg id="221"> Als je de game uitspeelt, zul je gecertificeerd zijn  door het Wereld Bank Instituut,  als een Sociale Innovator, klas van 2010.    </seg>
<seg id="222"> Werkend met universiteiten over heel Zwart Afrika,  en we nodigen ze uit om sociale innovatie vaardigheden te leren.    </seg>
<seg id="223"> We hebben een stripverhaal. We hebben een systeem met levels  in vaardigheden zoals lokaal inzicht, kennis,  duurzaamheid, visie en vindingrijkheid.    </seg>
<seg id="224"> Ik zou jullie graag allemaal uitnodigen  om dit spel alstublieft te delen met jongeren,  overal ter wereld, vooral in ontwikkelingsgebieden,  die voordeel zouden kunnen halen uit het samenkomen;  om hun eigen sociale ondernemingen te verzinnen om de wereld te redden.    </seg>
<seg id="225"> Ik zal nu dus afronden.    </seg>
<seg id="226"> Ik wil een vraag stellen.    </seg>
<seg id="227"> Wat denk je, zal er nu gebeuren?    </seg>
<seg id="228"> We hebben al deze geweldige gamers,  we hebben deze games die ideeën zijn van wat we zouden kunnen doen,  maar geen van hen heeft de echte wereld al gered.    </seg>
<seg id="229"> Wel, ik hoop dat je akkoord gaat met me, dat gamers een menselijke hulpbron zijn,  die we kunnen gebruiken om de echte wereld te helpen,  dat games een krachtig platform zijn voor verandering.    </seg>
<seg id="230"> We hebben al deze ongelooflijke superkrachten,  zalige productiviteit, de mogelijkheid om een dichte, sociale stof te weven,  dit gevoel van brandend optimisme en het verlangen naar een epische betekenis.    </seg>
<seg id="231"> Ik hoop echt dat we te samen kunnen komen  om games to spelen die een verschil maken, om op deze planeet nog een eeuw te overleven.    </seg>
<seg id="232"> En mijn hoop is dat jullie met mij meegaan, in het maken en het spelen van games als deze.    </seg>
<seg id="233"> Als ik vooruit kijk naar het volgend decennium, weet ik twee dingen zeker,  dat we elke toekomst kunnen vormen die we ons kunnen voorstellen  en dat we elk spel kunnen spelen dat we willen.    </seg>
<seg id="234"> Dus, ik zeg, laat de wereld-veranderende spelen beginnen.    </seg>
<seg id="235"> Bedankt.    </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/eric_mead_the_magic_of_the_placebo</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Suikerpillen, loze injecties: studies laten zien dat, vaker dan je zou verwachten, placebo's echt werken. Op TEDMED voert goochelaar Eric Mead een truc uit, waarmee hij aantoont dat, ondanks de wetenschap dat wat je ziet niet echt is, je net zo krachtig kan reageren alsof het getoonde wel echt is. </description> 
<keywords>talks, entertainment, illusion, magic, medicine, science</keywords> 
<talkid>792</talkid> 
<title>Eric Mead: de magie van de placebo</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/297760">Sebastiaan Willemsen</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/406659">Jan Willem Rozema</translator> 
<seg id="1"> Sinds enige tijd ben ik geïnteresseerd in  het placebo-effect.    </seg>
<seg id="2"> Dat kan vreemd lijken  voor een goochelaar,  tenzij je hieraan dezelfde betekenis toekent als ik,  dat is 'iets dat nep is, wordt dusdanig  sterk door iemand geloofd  dat het echt wordt.'  Met andere woorden, suikerpillen  hebben een meetbaar effect in bepaalde studies:  het placebo-effect.    </seg>
<seg id="3"> Gewoon omdat de persoon in kwestie denkt  dat wat hem overkomt een geneeskrachtig middel  of iets anders is...    </seg>
<seg id="4"> Voor het omgaan met pijn, bijvoorbeeld,  als men ergens dusdanig sterk in gelooft, krijgt het een meetbaar lichamelijk effect,  het placebo-effect.    </seg>
<seg id="5"> Iets dat nep is,  wordt echt,  vanwege iemands perceptie ervan.    </seg>
<seg id="6"> Om ervoor te zorgen dat we elkaar begrijpen,  wil ik beginnen met jullie een zeer simpel  basistrucje te laten zien.    </seg>
<seg id="7"> En ik zal laten zien hoe het werkt. Deze truc  is zeker sinds de jaren vijftig in elk goochelboek voor kinderen te vinden.    </seg>
<seg id="8"> Ik heb hem zelf als kleine jongen bij de scouting in de jaren zeventig geleerd.    </seg>
<seg id="9"> Ik zal de truc doen, daarna leg ik hem uit.    </seg>
<seg id="10"> En daarna leg ik uit waarom ik hem uitlegde.    </seg>
<seg id="11"> Dit is wat er gebeurt.    </seg>
<seg id="12"> Het mes, dat je kunt zien; mijn hand, die je kunt zien.    </seg>
<seg id="13"> Ik ga het mes op deze manier in mijn vuist vasthouden.    </seg>
<seg id="14"> Ik zal mijn mouw wat opstropen.    </seg>
<seg id="15"> En om er zeker van te zijn dat er niets in of uit mijn mouw komt,  zal ik hier in mijn pols knijpen.    </seg>
<seg id="16"> Zo zie je dat er geen beweging mogelijk is.    </seg>
<seg id="17"> Zo lang ik hier knijp,  kan er niets in en uit mijn mouw komen.    </seg>
<seg id="18"> Het doel is heel simpel.    </seg>
<seg id="19"> Ik zal mijn hand openen  en hopelijk, als het goed is,  zal mijn magnetisme het mes op zijn plaats houden.    </seg>
<seg id="20"> Het mes wordt zelfs zo stevig vastgehouden,  dat ik het kan schudden  en dat het mes niet op de grond valt.    </seg>
<seg id="21"> Niets komt in of uit mijn mouw,  geen bedrog. En je kunt alles nauwkeurig observeren.    </seg>
<seg id="22"> Ta-da!    </seg>
<seg id="23">   Deze truc leer ik vaak aan jonge kinderen  die in goochelen geïnteresseerd zijn, want je kunt  veel leren over misleiding door het te bestuderen.    </seg>
<seg id="24"> Zelfs terwijl de truc zeer simpel in elkaar steekt.    </seg>
<seg id="25"> Waarschijnlijk kennen velen van jullie deze truc.    </seg>
<seg id="26"> Dit is wat er gebeurt.    </seg>
<seg id="27"> Ik houd het mes in mijn hand.    </seg>
<seg id="28"> Ik zeg dat ik mijn pols vastpak,  om ervoor te zorgen dat er niets in en uit mijn mouw komt.    </seg>
<seg id="29"> Dat is gelogen.    </seg>
<seg id="30"> De reden dat ik mijn pols vasthoud,  is omdat daarin het geheim  van de illusie schuilt.    </seg>
<seg id="31"> Op het moment dat mijn hand zich  van jullie zicht wegbeweegt,  verschuift mijn wijsvinger van zijn oorspronkelijke plek naar één  waarin hij zo is gepositioneerd.    </seg>
<seg id="32"> 'Mooi trucje.'  Iemand die geen jeugd gehad heeft, zit in de zaal.    </seg>
<seg id="33">   Zo gaat het dus.    </seg>
<seg id="34"> En als ik me omdraai, verschuift mijn vinger.    </seg>
<seg id="35"> We kunnen erover praten waarom dit misleidend is,  waarom je niet merkt dat er hieronder maar drie vingers zichtbaar zijn.    </seg>
<seg id="36"> Dat is omdat het brein informatie verwerkt op een manier  waarbij het niet een, twee, drie telt, maar groepeert.    </seg>
<seg id="37"> Maar daar gaat het niet echt om, toch? En dan doe ik mijn hand open.    </seg>
<seg id="38"> Natuurlijk hangt het mes daar niet door magnetisme,  maar door bedrog,  door de aanwezigheid van mijn wijsvinger.    </seg>
<seg id="39"> En als ik mijn hand dichtdoe, hetzelfde.    </seg>
<seg id="40"> En als ik me weer omdraai, zorgt deze beweging ervoor  dat ik mijn vinger verdekt kan terugtrekken.    </seg>
<seg id="41"> Ik haal deze hand weg. Je reikt het mes uit.    </seg>
<seg id="42"> Een mooi trucje dat je voor vrienden en familie kunt doen. Dankjewel.    </seg>
<seg id="43">  Welnu,  wat heeft dit te maken met het placebo-effect?    </seg>
<seg id="44"> Ongeveer een jaar geleden las ik een onderzoek  dat mij de ogen volledig opende.    </seg>
<seg id="45"> Ik ben geen wetenschapper,  dus voor mij was dit verbazingwekkend.    </seg>
<seg id="46"> Het blijkt dat als je een placebo toedient  in de vorm van een witte ronde pil  die lijkt op een aspirine,  hij een bepaald meetbaar effect heeft.    </seg>
<seg id="47"> Maak als de vorm van de placebo verandert,  bijvoorbeeld door een kleinere pil te maken,  die je blauw kleurt en waar je vervolgens een letter op drukt,  wordt de placebo meetbaar effectiever.    </seg>
<seg id="48"> Ondanks dat geen van beide aanpassingen medicinale betekenis heeft--  het zijn suikerpillen.    </seg>
<seg id="49"> Maar een witte pil is niet zo goed als een blauwe.    </seg>
<seg id="50"> Wat?  Daar raakte ik echt van ondersteboven.    </seg>
<seg id="51"> Maar naar blijkt, kan het nog gekker.    </seg>
<seg id="52"> Het blijkt dat capsules  nog effectiever zijn dan welke soort tabletten ook.    </seg>
<seg id="53"> Een gekleurde capsule, geel aan de ene en rood aan de andere kant,  is beter dan een witte.    </seg>
<seg id="54"> Dosering speelt hierbij een rol.    </seg>
<seg id="55"> Een pil tweemaal dagelijks  is niet zo goed als drie pillen--  Ik kan me de statistiek niet herinneren, sorry.    </seg>
<seg id="56"> Maar het punt is...    </seg>
<seg id="57">  doseringen spelen een rol.    </seg>
<seg id="58"> En de vorm speelt een rol.    </seg>
<seg id="59"> En voor het ultieme placebo-effect,  moeten we naar de naald gaan.    </seg>
<seg id="60"> Ja, toch? Een injectiespuit met wat inert--  een paar centiliter van een soort inert  dat je in een patiënt injecteert...    </seg>
<seg id="61"> Dit is een enorm krachtig beeld in zijn geest.    </seg>
<seg id="62"> Het is vele malen sterker dan de witte pil.    </seg>
<seg id="63"> We laten volgende keer een grafiek zien,  wanneer we dia's kunnen tonen.    </seg>
<seg id="64"> Het punt is:  de witte pil is niet zo goed als de blauwe,  is niet zo goed als de capsule, is niet zo goed als de naald.    </seg>
<seg id="65"> En geen van alle heeft een echte medicinale eigenschap.    </seg>
<seg id="66"> Slechts je geloof erin maakt het echt  in je lichaam en creëert een sterker effect.    </seg>
<seg id="67"> Ik wilde kijken of ik dat idee  in een truc kon toepassen.    </seg>
<seg id="68"> Ik wilde iets nemen dat duidelijk een truc is  en het echt laten lijken.    </seg>
<seg id="69"> We weten van dat onderzoek  dat wanneer je realiteit wilt, je naar de naald moet grijpen.    </seg>
<seg id="70"> Dit is een naald van bijna 18 centimeter. Ze is vlijmscherp.    </seg>
<seg id="71"> Ik ga haar een beetje steriliseren hier.    </seg>
<seg id="72"> Dit is echt mijn vlees. Dit is geen  speciaal gekweekt vlees.    </seg>
<seg id="73"> Dit hier is mijn huid. Dit is geen Hollywoord special effect.    </seg>
<seg id="74"> Ik ga mijn huid doorboren  en deze naald door mijn arm heen steken, tot ik erdoorheen ben.    </seg>
<seg id="75"> Als je overgevoelig bent--   of als je makkelijk flauwvalt... Ik deed deze truc gisteren voor een paar vrienden  en ook wat mensen die ik niet kende.    </seg>
<seg id="76"> Een vrouw ging bijna van haar stokje.    </seg>
<seg id="77"> Ik stel dus voor dat als je overgevoelig bent,  dat je dan de volgende 30--  Weet je wat, ik doe het eerste zware deel erachter.    </seg>
<seg id="78"> Je kunt kijken, maar ook wegkijken als je wilt.    </seg>
<seg id="79"> Dit is wat er gebeurt.    </seg>
<seg id="80"> Onderaan mijn arm,  maak ik  een klein gaatje.    </seg>
<seg id="81"> Sorry, man. Vind je dit misselijkmakend?    </seg>
<seg id="82"> Dan even door mijn huid een stukje  en dan door de andere kant naar buiten.    </seg>
<seg id="83"> Welnu, in essentie zitten we in dezelfde situatie  als met het mestrucje.    </seg>
<seg id="84">   Een soort van.    </seg>
<seg id="85"> Maar je kunt nu mijn vingers tellen, toch?    </seg>
<seg id="86"> Ik laat ze zien. Hier is een, twee,  drie, vier, vijf.    </seg>
<seg id="87"> Ja...    </seg>
<seg id="88"> Ik weet mensen denken als ze dit zien.    </seg>
<seg id="89"> Ze denken: 'Hij is zeker niet dom genoeg  om zichzelf te doorboren voor een paar minuten entertainment van zijn publiek.'  Laat me jullie een inkijkje geven.    </seg>
<seg id="90"> Hoe ziet dat eruit? Behoorlijk goed.    </seg>
<seg id="91">   Ja, ik weet het.   De mensen achterin de zaal zeggen: 'Ok, dat zag ik niet echt.'  Mensen in de andere zaal gaan nu dichter bij het scherm zitten.    </seg>
<seg id="92"> Laat me jullie dit van dichtbij tonen.    </seg>
<seg id="93"> Dat is echt mijn huid. Dat is geen Hollywood special effect.    </seg>
<seg id="94"> Dat is mijn vlees. Ik kan die pin wat draaien.    </seg>
<seg id="95"> Sorry. Als het je te veel wordt, kijk dan weg  en niet naar dat ding.    </seg>
<seg id="96"> Mensen achterin de zaal of mensen jaren later bij het bekijken van de beelden  zullen zeggen: 'Dat ziet er wel uit als een mooi special effect,  maar als het echt was, zou hij --  er is daar een gat en daar een. Als het echt zou zijn, zou hij wel bloeden.'  Laat me even wat bloed bewerkstelligen voor jullie.    </seg>
<seg id="97">   Ja, daar is het.    </seg>
<seg id="98">     Normaal gesproken zou ik nu de naald verwijderen.    </seg>
<seg id="99"> Ik zou mijn arm schoonmaken en jullie laten zien dat er geen wonden zijn.    </seg>
<seg id="100"> Maar in deze context  en met het idee van iets nemen dat nep is  en het echt maken,  laat ik de naald gewoon zitten  en loop ik zo van het podium af.    </seg>
<seg id="101">   De komende dagen zal ik jullie nog meerdere keren zien.    </seg>
<seg id="102"> Hopelijk kijken jullie daar naar uit. Heel hartelijk bedankt.    </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Kok Dan Barber trapt af met een dilemma dat veel koks tegenwoordig bezig houdt: hoe vis op het menu te houden. Met geweldig onderzoek en droge humor vertelt hij zijn verhaal over het streven naar een duurzame vis waarvan hij kon houden, en de fijnproevers huwelijksreis die hij heeft genoten sinds het ontdekken van een buitensporig lekkere vis, die op een revolutionaire methode gekweekt wordt in Spanje.</description> 
<keywords>talks, agriculture, biology, environment, food, health</keywords> 
<talkid>790</talkid> 
<title>Dan Barber: hoe ik verliefd werd op een vis</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239064">Annemieke Vanlaer</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/308213">Thijs Hekelaar</translator> 
<seg id="1"> Ik heb veel vissen gekend in mijn leven.    </seg>
<seg id="2"> Ik heb van slechts twee gehouden.    </seg>
<seg id="3"> De eerste  dat leek meer op een gepassioneerde affaire.    </seg>
<seg id="4"> Het was een mooie vis,  smaakvol, goede structuur, vlezig,  een best-seller op het menu.    </seg>
<seg id="5"> Wat een vis.    </seg>
<seg id="6">   Beter nog,  het was gekweekte vis naar de veronderstelde hoogste standaarden  van duurzaamheid.    </seg>
<seg id="7"> Dus je voelde je goed bij het verkopen.    </seg>
<seg id="8"> Ik had een relatie met deze schoonheid  gedurende enkele maanden.    </seg>
<seg id="9"> Op een dag belde het hoofd van het bedrijf  en vroeg me of ik wilde spreken op een evenement  over de duurzaamheid van de kwekerij.    </seg>
<seg id="10"> "Absoluut", zei ik.    </seg>
<seg id="11"> Hier was een bedrijf dat iets probeerde op te lossen,  dat dit onvoorstelbare probleem voor onze koks was geworden.    </seg>
<seg id="12"> Hoe houden we vis op ons menu?    </seg>
<seg id="13"> In de afgelopen 50 jaar  hebben we de zeeën bevist  zoals we bossen wegkappen.    </seg>
<seg id="14"> Het is moeilijk de verwoesting te overdrijven.    </seg>
<seg id="15"> 90 procent van de grote vissen, die waar we van houden,  de tonijnen, de heilbots, de zalmen, zwaardvissen,  ze zijn ingestort.    </seg>
<seg id="16"> Er is bijna niets meer over.    </seg>
<seg id="17"> Dus, hoe goed of hoe slecht het ook gaat,  aquacultuur, viskwekerij, wordt deel van onze toekomst.    </seg>
<seg id="18"> Hoewel er veel argumenten tegen zijn.    </seg>
<seg id="19"> Viskwekerijen vervuilen, de meeste van hen althans,  ze zijn inefficiënt, neem tonijn.    </seg>
<seg id="20"> Een groot minpunt.    </seg>
<seg id="21"> Het heeft een voedselconversieratio  van 15 tegen 1.    </seg>
<seg id="22"> Dat betekent dat er vijftien pond wilde vis nodig is  om een pond gekweekte tonijn te krijgen.    </seg>
<seg id="23"> Niet erg duurzaam.    </seg>
<seg id="24"> En het smaakt ook niet erg goed.    </seg>
<seg id="25"> Dus hier was eindelijk  een bedrijf dat het goed probeerde te doen.    </seg>
<seg id="26"> Ik wilde ze steunen.    </seg>
<seg id="27"> De dag voor het evenement  belde ik het hoofd PR van het bedrijf.    </seg>
<seg id="28"> Laten we hem Don noemen.    </seg>
<seg id="29"> "Don", zei ik, "om de feiten helder te krijgen, jullie zijn bekend  vanwege het zo ver in zee kweken, dat jullie niet vervuilen."    </seg>
<seg id="30"> "Dat klopt", zei hij. "We zijn zo ver uit de kust,  dat het afval van onze vissen zich verspreidt  en zich niet concentreert."    </seg>
<seg id="31"> En hij voegde toe:  "We zijn in feite een wereldje op zich.    </seg>
<seg id="32"> Die voedselconversieratio? 2,5 tegen 1", zei hij,  "Beste in de business."    </seg>
<seg id="33"> 2,5 tegen 1, geweldig.    </seg>
<seg id="34"> "2,5 tegen 1 wat? Wat voer je?"    </seg>
<seg id="35"> "Duurzame proteïnen", zei hij.    </seg>
<seg id="36"> "Geweldig", zei ik. En legde de telefoon neer.    </seg>
<seg id="37"> En die nacht lag ik in bed en dacht:  wat is in godsnaam een duurzame proteïne?    </seg>
<seg id="38">   Dus de volgende dag, vlak voor het evenement belde ik Don.    </seg>
<seg id="39"> Ik zei: "Don, wat zijn voorbeelden van duurzame proteïnes?"    </seg>
<seg id="40"> Hij zei dat hij het niet wist. Hij zou rondvragen.    </seg>
<seg id="41"> Dus ik ben aan de lijn geweest met een aantal mensen in het bedrijf.    </seg>
<seg id="42"> Niemand kon me een duidelijk antwoord geven.    </seg>
<seg id="43"> Totdat ik eindelijk de hoofdbioloog  aan de lijn kreeg.    </seg>
<seg id="44"> Laten we hem ook Don noemen.    </seg>
<seg id="45">   "Don", zei ik,  "Wat zijn een paar voorbeelden van duurzame proteïnen?"    </seg>
<seg id="46"> Goed, hij noemde enkele algen  en enkele vismaaltijden,  en toen zei hij kipballetjes.    </seg>
<seg id="47"> Ik zei: "Kipballetjes?"    </seg>
<seg id="48"> Hij zei: "Ja, veren, huid,  gemalen botten, schaafsel,  gedroogd en verwerkt tot voer."    </seg>
<seg id="49"> Ik zei: "Welke percentage  van uw voer is kip?"    </seg>
<seg id="50"> denkend, ach, twee procent.    </seg>
<seg id="51"> "Nou, dat is ongeveer 30 procent", zei hij.    </seg>
<seg id="52"> Ik zei: "Don, wat is er duurzaam  aan kip voeren aan vissen?"    </seg>
<seg id="53">   Er was een lange pauze aan de lijn  en hij zei: "Er is gewoon te veel kip in de wereld."    </seg>
<seg id="54">   Mijn liefde voor deze vis was over.    </seg>
<seg id="55">   Nee, niet omdat ik een zelfingenomen,  deugdzame fijnproever ben.    </seg>
<seg id="56"> Dat ben ik wel.    </seg>
<seg id="57">   Nee, ik verloor mijn liefde voor deze vis omdat, ik zweer het,  na dat gesprek, de vis naar kip smaakte.    </seg>
<seg id="58">   Deze tweede vis,  dat is een heel ander liefdesverhaal.    </seg>
<seg id="59"> Het is het romantische soort,  het soort waarbij naarmate je meer van je vis te weten komt,  je meer van de vis houdt.    </seg>
<seg id="60"> Ik at hem voor het eerst in een restaurant  in zuid-Spanje.    </seg>
<seg id="61"> Een bevriende journalist sprak al lang over deze vis.    </seg>
<seg id="62"> Ze heeft ons er min of meer ingeluist.    </seg>
<seg id="63">   Hij kwam ter tafel,  een heldere, bijna glanzende, witte kleur.    </seg>
<seg id="64"> De kok had hem te gaar gekookt.    </seg>
<seg id="65"> Bijna twee keer te gaar.    </seg>
<seg id="66"> Verbazingwekkend lekker was hij nog.    </seg>
<seg id="67"> Wie kan een vis zo goed doen smaken  nadat hij te gaar gekookt is?    </seg>
<seg id="68"> Ik niet,  maar deze vent wel.    </seg>
<seg id="69"> Laten we hem Miguel noemen.    </seg>
<seg id="70"> Eigenlijk is zijn naam ook Miguel.    </seg>
<seg id="71">   En nee, hij heeft de vis niet gekookt en hij is geen kok.    </seg>
<seg id="72"> Ten minste niet op de manier zoals jij en ik begrijpen.    </seg>
<seg id="73"> Hij is een bioloog  in Veta La Palma.    </seg>
<seg id="74"> Dat is een viskwekerij in de zuidwesthoek van Spanje.    </seg>
<seg id="75"> Aan het puntje van de Gaudalquivir rivier.    </seg>
<seg id="76"> Tot de jaren 80  was de kwekerij in handen van Argentiniërs.    </seg>
<seg id="77"> Ze fokten runderen  op wat eigenlijk drasland was.    </seg>
<seg id="78"> Ze deden dat door het land te draineren.    </seg>
<seg id="79"> Ze bouwden een complex kanalenstelsel  en ze duwden het water van het land de rivier in.    </seg>
<seg id="80"> Het wilde hen maar niet lukken,  niet economisch.    </seg>
<seg id="81"> En ecologisch gezien was het een ramp.    </seg>
<seg id="82"> 90 procent van de vogels ging dood.    </seg>
<seg id="83"> wat, voor deze plek, heel veel vogels zijn.    </seg>
<seg id="84"> En dus heeft in 1982  een Spaans milieubewust bedrijf  het land gekocht.    </seg>
<seg id="85"> Wat deden zij?    </seg>
<seg id="86"> Ze draaiden de waterstroom om.    </seg>
<seg id="87"> Ze zetten letterlijk de knop om.    </seg>
<seg id="88"> In plaats van water eruit te duwen,  gebruikten ze de kanalen om er weer water in te laten.    </seg>
<seg id="89"> Ze zetten de kanalen onder water.    </seg>
<seg id="90"> Ze creëerden een 1100 hectare grote viskwekerij --  baars, harder,  garnalen, paling --  en tegelijkertijd hebben Miguel en zijn bedrijf  de ecologische verwoesting volledig teruggedraaid.    </seg>
<seg id="91"> De kwekerij is geweldig.    </seg>
<seg id="92"> Ik bedoel, je hebt nog nooit zoiets als dit gezien.    </seg>
<seg id="93"> Je kijkt naar de horizon  die oneindig ver weg is  en overal zie je overstroomde kanalen  en dit dikke, rijke moeras.    </seg>
<seg id="94"> Niet zo lang geleden was ik daar met Miguel.    </seg>
<seg id="95"> Hij is een geweldige vent,  driekwart Charles Darwin en één kwart Crocodile Dundee.    </seg>
<seg id="96">   OK? Daar zijn we, ploeterend door het drasland,  ik hijgend en zwetend, modder tot m'n knieën,  en Miguel geeft kalmpjes een biologieles.    </seg>
<seg id="97"> Hier wijst hij naar een zeldzame Zwart-Schouder-wouw.    </seg>
<seg id="98"> Nu wijst hij op de mineraalbehoefte van de fytoplankton.    </seg>
<seg id="99"> En hier, hier ziet hij een groepspatroon  dat hem aan de Tanzaniaanse giraf doet denken.    </seg>
<seg id="100"> Het blijkt dat Miguel het grootste deel van zijn carrière  doorgebracht heeft in het Mikumi Nationaal Park in Afrika.    </seg>
<seg id="101"> Ik vroeg hem hoe hij  zo'n visexpert is geworden.    </seg>
<seg id="102"> Hij zei: "Vis? Ik weet niets van vis.    </seg>
<seg id="103"> Ik ben een relatie-expert."    </seg>
<seg id="104"> En toen praatte hij zo verder  over zeldzame vogels en algen  en vreemde waterplanten.    </seg>
<seg id="105"> Begrijp me niet verkeerd, het was echt fascinerend,  een soort van biologische gemeenschap unplugged.    </seg>
<seg id="106"> Het was geweldig, maar ik was verliefd.    </seg>
<seg id="107"> En mijn hoofd zwijmelde bij het  doorgekookte stuk heerlijke vis dat ik de avond ervoor gehad had.    </seg>
<seg id="108"> Dus ik onderbrak hem. Ik zei:  "Miguel, hoe komt het dat jouw vis zo goed smaakt?"    </seg>
<seg id="109"> Hij wees naar de algen.    </seg>
<seg id="110"> "Ik weet het, kerel, de algen, de fytoplankton,  de relaties, het is geweldig.    </seg>
<seg id="111"> Maar wat eten de vissen?    </seg>
<seg id="112"> Wat is de voedselconversieratio?"    </seg>
<seg id="113"> Dan gaat hij door met mij te vertellen  dat het zo'n rijk systeem is,  dat de vissen eten wat ze in het wild zouden eten.    </seg>
<seg id="114"> De plantaardige biomassa, de fytoplankton,  de dierlijke plankton, dat is wat de vissen voedt.    </seg>
<seg id="115"> Het systeem is zo gezond,  het is volledig zelfvernieuwend.    </seg>
<seg id="116"> Er is geen voer.    </seg>
<seg id="117"> Ooit gehoord van een boerderij die haar dieren niet voert?    </seg>
<seg id="118"> Later die dag, reed ik over dit terrein met Miguel  en vroeg hem, ik zei: "Voor een plek dat zo natuurlijk lijkt,"  anders dan elke kwekerij waar ik ooit geweest ben,  "hoe meet je succes?"    </seg>
<seg id="119"> Op dat moment was het alsof  een filmregiseur een setwisseling opriep.    </seg>
<seg id="120"> En we gingen de hoek om  en zagen het meest geweldige gezicht,  duizenden en duizenden roze flamingo's,  letterlijk een roze tapijt voor zover je kon kijken.    </seg>
<seg id="121"> "Dat is succes", zei hij.    </seg>
<seg id="122"> "Kijk naar hun buikjes, roze.    </seg>
<seg id="123"> Ze zijn aan het feesten."    </seg>
<seg id="124"> Feesten? Ik was totaal verward.    </seg>
<seg id="125"> Ik zei: "Miguel, zijn ze niet aan het feesten op jouw vis?"    </seg>
<seg id="126">   "Ja!", zei hij.    </seg>
<seg id="127">   "We raken 20 procent van onze vis  en viseieren kwijt aan vogels.    </seg>
<seg id="128"> Vorig jaar had dit gebied  600.000 vogels,  meer dan 250 verschillende soorten.    </seg>
<seg id="129"> Het is nu het grootste  en een van de meest belangrijke  private vogeltoevluchtsoorden geworden in heel Europa."    </seg>
<seg id="130"> Ik zei: "Miguel, is een vogelpopulatie die het goed doet  niet het laatste wat je wilt op een viskwekerij?"    </seg>
<seg id="131">   Hij schudde zijn hoofd, nee.    </seg>
<seg id="132"> Hij zei: "Wij kweken extensief,  niet intensief.    </seg>
<seg id="133"> Dit is een ecologisch netwerk.    </seg>
<seg id="134"> De flamingo's eten de garnalen.    </seg>
<seg id="135"> De garnalen eten de fytoplankton.    </seg>
<seg id="136"> Dus hoe rozer het buikje,  hoe beter het systeem."    </seg>
<seg id="137"> OK, laten we even nagaan.    </seg>
<seg id="138"> Een kwekerij die zijn dieren niet voert,  en een kwekerij die zijn succes meet  aan de gesteldheid van zijn jagers.    </seg>
<seg id="139"> Een viskwekerij, maar ook een vogeltoevluchtsoord.    </seg>
<seg id="140"> O, en trouwens, die flamingo's,  die zouden hier eigenlijk helemaal niet moeten zijn.    </seg>
<seg id="141"> Ze broeden in een dorpje  250 kilometer verderop,  waar de bodemcondities beter zijn  om nesten te bouwen.    </seg>
<seg id="142"> Elke morgen vliegen ze  250 kilometer naar de kwekerij.    </seg>
<seg id="143"> En elke avond vliegen ze 250 kilometer terug.    </seg>
<seg id="144">   Ze doen dat omdat ze  de onderbroken witte lijn  van de snelweg A92 kunnen volgen.    </seg>
<seg id="145">   Geen grapje.    </seg>
<seg id="146"> Ik stelde me een pinguïnmars voor,  dus ik keek Miguel aan.    </seg>
<seg id="147"> Ik zei: "Miguel, vliegen ze  250 km naar de kwekerij  en dan 's avonds  250 kilometer terug?    </seg>
<seg id="148"> Doen ze dat voor de jongen?"    </seg>
<seg id="149"> Hij keek me aan alsof ik net een Whitney Housten-lied citeerde.    </seg>
<seg id="150">   Hij zei: "Nee. Ze doen dat om het voedsel beter is."    </seg>
<seg id="151">   Ik heb de huid van mijn geliefde vis nog niet vermeld,  die geweldig was, en ik hou niet van vishuid.    </seg>
<seg id="152"> Ik hou er geschroeid niet van. Ik hou er krokant niet van.    </seg>
<seg id="153"> Het is die wrange, teerachtig smaak.    </seg>
<seg id="154"> Ik kook er zelden mee.    </seg>
<seg id="155"> Maar toen ik hem proefde in dat restaurant in zuid-Spanje,  smaakte hij helemaal niet naar vishuid.    </seg>
<seg id="156"> Hij smaakte zoet en schoon  alsof je een hap uit de oceaan nam.    </seg>
<seg id="157"> Ik zei dat tegen Miguel en hij knikte.    </seg>
<seg id="158"> Hij zei: "De huid werkt als een spons.    </seg>
<seg id="159"> Het is de laatste verdediging voordat iets het lichaam binnengaat.    </seg>
<seg id="160"> Hij is geëvolueerd om onzuiverheden op te zuigen."    </seg>
<seg id="161"> En toen voegde hij toe:  "Maar ons water heeft geen onzuiverheden."    </seg>
<seg id="162"> OK. Een kwekerij die zijn vissen niet voert.    </seg>
<seg id="163"> Een kwekerij die zijn succes meet  aan het succes van zijn roofdieren.    </seg>
<seg id="164"> En toen realiseerde ik dat toen hij zei,  een kwekerij die geen onzuiverheden heeft,  hij een groot understatement maakte,  omdat het water dat door de kwekerij stroomt  uit de Guadalquiver rivier komt.    </seg>
<seg id="165"> Dat is een rivier die van alles met zich  meeneemt dat rivieren heden ten dage neigen mee te nemen,  chemische verontreinigingen,  pesticide restanten.    </seg>
<seg id="166"> En terwijl het zijn weg door het systeem baant  en wegstroomt,  is het water schoner dan toen het binnenkwam.    </seg>
<seg id="167"> Het systeem is zo gezond dat het het water zuivert.    </seg>
<seg id="168"> Dus niet alleen een kwekerij die zijn dieren niet voert,  niet alleen een kwekerij die zijn succes meet  aan de gezondheid van zijn roofdieren,  maar een kwekerij die letterlijk een waterzuiveringsinstallatie is.    </seg>
<seg id="169"> En niet alleen voor die vissen,  maar ook voor u en mij.    </seg>
<seg id="170"> Omdat als het water wegstroomt, komt het in de Atlantische oceaan uit.    </seg>
<seg id="171"> Een druppel in de oceaan, ik weet het,  maar ik neem het, en dat zou u ook moeten doen,  want dit liefdesverhaal,  hoewel romantisch,  is ook leerzaam.    </seg>
<seg id="172"> Je kunt zeggen dat het een recept is  voor de toekomst van goed voedsel,  of we nu praten over baars of runderen.    </seg>
<seg id="173"> Wat we nu nodig hebben  is een radiaal nieuw landbouwconcept,  één waarin het voedsel daadwerkelijk goed smaakt.    </seg>
<seg id="174">     Maar voor veel mensen  is dat een beetje te radicaal.    </seg>
<seg id="175"> We zijn geen realisten, wij fijnproevers.    </seg>
<seg id="176"> We zijn liefhebbers.    </seg>
<seg id="177"> We houden van boerenmarkten.    </seg>
<seg id="178"> We houden van kleine familiebedrijven.    </seg>
<seg id="179"> We praten over lokaal voedsel.    </seg>
<seg id="180"> We eten organisch.    </seg>
<seg id="181"> En als je suggereert dat dit de dingen zijn  die de toekomst van goed voedsel verzekeren,  dan staat er altijd wel iemand op en zegt:  "He kerel, ik hou van roze flamingo's,  maar hoe ga je de wereld voeden?    </seg>
<seg id="182"> Hoe ga je de wereld voeden?"    </seg>
<seg id="183"> Mag ik eerlijk zijn?    </seg>
<seg id="184"> Ik hou niet van die vraag.    </seg>
<seg id="185"> Nee, niet omdat we nu al meer dan  genoeg kalorieën produceren om de wereld te voeden.    </seg>
<seg id="186"> Eén miljard mensen leidt vandaag honger.    </seg>
<seg id="187"> Eén miljard -- dat is meer dan ooit tevoren --  vanwege de grote ongelijkheid in verdeling,  niet de hoeveelheid.    </seg>
<seg id="188"> Ik hou niet van deze vraag omdat ze bepaald is door de logica  van ons voedselsysteem van de afgelopen 50 jaar.    </seg>
<seg id="189"> Voer graan aan herbivoren,  pesticiden aan monoculturen, chemicaliën aan grond,  kip aan vissen,  en de gehele agribusiness  heeft eenvoudigweg gevraagd:  "Als we meer mensen goedkoper voeden,  hoe erg kan dat zijn?"    </seg>
<seg id="190"> Dat is de motivatie geweest.    </seg>
<seg id="191"> Het is de rechtvaardiging geweest.    </seg>
<seg id="192"> Het is het ondernemersplan geweest  van de Amerikaanse agricultuur.    </seg>
<seg id="193"> We zouden het moeten noemen wat het is,  een onderneming in liquidatie,  een onderneming die snel ecologisch  kapitaal ondermijnt, dat die productie juist mogelijk maakt.    </seg>
<seg id="194"> Dat is geen ondernemen  en het is geen agricultuur.    </seg>
<seg id="195"> Ons dagelijks brood wordt nu bedreigd,  niet door afnemende toevoer,  maar door afnemende bronnen,  niet door de laatste combine- en tractoruitvinding,  maar door vruchtbaar land,  niet door pompen, maar door schoon water,  niet door kettingzagen, maar door bossen,  en niet door vissersboten en netten, maar door vis in de zee.    </seg>
<seg id="196"> Wil je de wereld voeden?    </seg>
<seg id="197"> Laten we beginnen met de vraag: hoe gaan wel onszelf voeden?    </seg>
<seg id="198"> Of beter, hoe kunnen we condities creëren  waarbij elke gemeenschap  zichzelf kan voeden?    </seg>
<seg id="199">   Om dat te doen,  kijk niet naar het agribusinessmodel voor de toekomst.    </seg>
<seg id="200"> Het is oud en het is versleten.    </seg>
<seg id="201"> Het leunt sterk op geld, chemicaliën en machines,  en het heeft nooit iets echt goeds om te eten geproduceerd.    </seg>
<seg id="202"> Laten we in plaats daarvan naar het ecologische model kijken.    </seg>
<seg id="203"> Dat is het model dat vertrouwt op twee miljard jaar  on-the-job ervaring.    </seg>
<seg id="204"> Kijk naar Miguel,  kwekers als Miguel,  kwekerijen die geen eigen wereldje zijn,  kwekerijen die herstellen in plaats van uitputten,  kwekerijen die extensief kweken  in plaats van alleen maar intensief,  kwekers die niet alleen producenten zijn,  maar experts in relaties,  omdat zij degenen zijn  die ook experts in smaken zijn.    </seg>
<seg id="205"> En als ik heel erg eerlijk ben,  zijn zij een betere kok dan ik ooit zal zijn.    </seg>
<seg id="206"> Weet u, ik vind het prima,  omdat als dat de toekomst van goed voedsel is, dan wordt het heerlijk.    </seg>
<seg id="207"> Dank u.    </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: James Cameron's 'big-budget'  films, creëeren onwerkelijke werelden op zichzelf. In deze persoonlijke presentatie, onthuld hij jeugdfascinaties met het fantastische, van het lezen van science fiction tot diepzee duiken, en hoe dat uiteindelijke het succes bepaalde van z'n 'blockbuster' hits "Aliens", "The Terminator", "Titanic" en "Avatar."</description> 
<keywords>talks, adventure, entertainment, film, nature, oceans, storytelling, submarine, technology, writing</keywords> 
<talkid>785</talkid> 
<title>James Cameron: Voor Avatar ... een nieuwsgierige jongen</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/223466">Jeroen Trappers</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/728593">Erik van der Tier</translator> 
<seg id="1"> ik groeide op, op een constant dieet van science fiction.    </seg>
<seg id="2"> Tijdens het voortgezet onderwijs, ging ik met de bus naar school,  een uur heen en terug, elke dag.    </seg>
<seg id="3"> En ik was altijd geabsorbeerd door een boek,  een science fiction boek,  dat me in gedachten meenam naar andere werelden,  en dat, in verhalende zin,  mijn onverzadigbare nieuwsgierigheid bevredigde.    </seg>
<seg id="4"> En, weet je, die nieuwsgierigheid manifesteerde zich ook  in het feit dat ik altijd, wanneer ik niet op school was,  ik in het bos was,  wandelend en 'monsters' verzamelend,  kikkers, slangen, insecten en vijverwater,  en ze mee terug nam, ze onder de microscoop bekeek.    </seg>
<seg id="5"> Je weet wel, ik was een echte wetenschapsgek.    </seg>
<seg id="6"> Maar het ging allemaal om het begrijpen van de wereld,  de grenzen van het mogelijke begrijpen.    </seg>
<seg id="7"> En m'n liefde voor science fiction,  leek ook gespiegeld te worden in de wereld om me heen,  want wat er gebeurde, dit was het eind van de zestiger jaren,  we gingen naar de maan,  we waren de diepe oceanen aan het verkennen,  Jacques Cousteau kwam onze woonkamers binnen  met z'n fantastische specials, die ons  dieren en plekken en een wonderbare wereld lieten zien  die we ons nooit eerde echt hadden kunnen voorstellen.    </seg>
<seg id="8"> Dit leek te resoneren  met het hele science fiction element ervan.    </seg>
<seg id="9"> En ik was een kunstenaar.    </seg>
<seg id="10"> Ik kon tekenen. Ik kon schilderen.    </seg>
<seg id="11"> En omdat er geen video spelletjes waren  en deze verzadiging van CG films en al deze  beelden in het medialandschap,  moest ik deze beelden in m'n hoofd creëren.    </seg>
<seg id="12"> Je weet wel, dat moesten we allemaal, als kinderen  een boek lezen en op basis van de beschrijving van de auteur  iets op het filmscherm in ons hoofd zetten.    </seg>
<seg id="13"> En mijn reactie hierop was: schilderen, tekenen  buitenaardse wezens, buitenaardse werelden,  robots, ruimteschepen, al dat soort dingen.    </seg>
<seg id="14"> Ik werd constant betrapt tijdens wiskundeles  schetsend achter m'n lesboek.    </seg>
<seg id="15"> Dat was de creativiteit  die een uitweg moest vinden.    </seg>
<seg id="16"> En er gebeurde iets interessants, de Jacques Cousteau programma's,  maakten me erg opgewonden over het feit dat er  een buitenaardse wereld was, gewoon hier op aarde.    </seg>
<seg id="17"> Ik zou dan waarschijnlijk niet echt naar een buitenaardse wereld gaan  op een dag in een ruimteschip.    </seg>
<seg id="18"> Dat leek behoorlijk onwaarschijnlijk.    </seg>
<seg id="19"> Maar dat was een wereld waar ik daadwerkelijk naar toe kon gaan  gewoon hier op aarde, die zo rijk en exotisch was,  als alles dat ik me had verbeeld,  door het lezen van die boeken.    </seg>
<seg id="20"> Dus besloot ik duiker te worden  op 15 jarige leeftijd.    </seg>
<seg id="21"> En het enige probleem daarmee was, dat ik  in een klein dorpje in Canada leefde,  600 mijl van de dichtstbijzijnde oceaan.    </seg>
<seg id="22"> Maar daar liet ik me niet door afschrikken.    </seg>
<seg id="23"> Ik zeurde bij m'n vader totdat hij eindelijk  een duikschool vond in Buffalo, New York,  net over de grens van waar we leefden.    </seg>
<seg id="24"> En ik haalde m'n certificaat,  in een zwembad van een YMCA, midden in de winter,  in Buffalo, New York.    </seg>
<seg id="25"> En ik zag de oceaan, een echte oceaan, niet  tot pas twee jaar later,  toen we naar California verhuisden.    </seg>
<seg id="26"> Sindsdien, in de tussenliggende  40 jaar,  heb ik ongeveer 3000 uur onder water doorgebracht,  en 500 uur daarvan was in onderzeeërs.    </seg>
<seg id="27"> En ik heb geleerd dat die diepzee omgeving,  en zelfs de ondiepe oceanen,  zo rijk zijn met wonderbaarlijk leven  dat het werkelijk onze verbeelding overstijgt.    </seg>
<seg id="28"> De verbeeldingskracht van de natuur is zo grenzeloos,  vergeleken met onze  beperkte, menselijke verbeeldingskracht.    </seg>
<seg id="29"> Tot op deze dag, heb ik groots ontzag  voor wat ik zie tijdens deze duiken.    </seg>
<seg id="30"> En m'n doorlopende liefde voor de oceaan  is nog net zo sterk als zij ooit was.    </seg>
<seg id="31"> Maar toen ik als volwassene een carrière koos,  was dit filmmaker.    </seg>
<seg id="32"> En dat leek de beste manier, om de drang die ik had  om verhalen te vertellen, te combineren  met mijn drang om beelden te creëren.    </seg>
<seg id="33"> En als kind was ik altijd bezig met het tekenen van stripboeken, enz.    </seg>
<seg id="34"> Films maken was de manier om beelden en verhalen  samen te brengen. En dat leek zinnig.    </seg>
<seg id="35"> En natuurlijk waren de verhalen, die ik koos te vertellen,  science fiction verhalen: "Terminator", "Aliens",  en "The Abyss".    </seg>
<seg id="36"> En met "The Abyss", bracht ik m'n liefde  voor onderwater en duiken, samen met films maken.    </seg>
<seg id="37"> Zeg maar, de twee passies combinerend.    </seg>
<seg id="38"> Iets interessants ontstond uit "The Abyss",  dat om een specifiek verhaal-technisch  probleem op te lossen in die film,  het creëren van een soort vloeibaar water schepsel,  dat we computer gegenereerde animatie, CG, omhelsden.    </seg>
<seg id="39"> En dit resulteerde in het eerste 'soft surface'  karakter, CG animatie,  die ooit in een film had gezeten.    </seg>
<seg id="40"> En zelfs ondanks dat de film nooit geld opbracht,  het was nauwelijks break-even moet ik eigenlijk zeggen,  was ik getuige van iets bijzonders, dat was dat het publiek,  het wereldwijde publiek, betoverd was  door deze schijnbare magie.    </seg>
<seg id="41"> Je weet wel, het is Arthur Clarke's wet,  dat elke voldoende geavanceerde technologie niet te onderscheiden is van magie.    </seg>
<seg id="42"> Zij zagen iets magisch.    </seg>
<seg id="43"> En daar werd ik erg enthousiast van.    </seg>
<seg id="44"> en ik dacht: "Wow, dit is iets dat omhelsd moet worden  in de filmkunst."    </seg>
<seg id="45"> Dus, met "terminator 2", wat mijn tweede film was,  gingen we hier veel verder in.    </seg>
<seg id="46"> Werkend met ILM, creëerden we de vloeirbaar metalen gast  in die film. Het succes hing ervan af  of dat effect zou werken.    </seg>
<seg id="47"> En dat deed het. En we creëerden opnieuw magie.    </seg>
<seg id="48"> En we hadden hetzelfde resultaat met het publiek.    </seg>
<seg id="49"> Al verdienden we een beetje meer geld op die film.    </seg>
<seg id="50"> Dus, om een lijn te trekken tussen die twee punten  van ervaring,  leidde tot, dit wordt een hele nieuwe wereld,  een hele nieuwe wereld van creativiteit  voor filmartiesten.    </seg>
<seg id="51"> Dus begon ik een bedrijf met Stan Winston,  mijn goede vriend Stan Winston,  wie de voornaamste make-up- en schepselontwerper was  in die tijd en het was genaamd: Digital Domain.    </seg>
<seg id="52"> En het concept van het bedrijf was  dat we een sprong zouden maken, voorbij  de analoge processen van optische printers en dergelijke  en we zouden direct op digitale productie overstappen.    </seg>
<seg id="53"> En dat deden we daadwerkelijk en het gaf ons tijdelijk een concurrentie voordeel.    </seg>
<seg id="54"> Maar we vonden ons zelf achterlopen, midden de jaren negentig,  in de schepsel- en karakterontwerp hoek,  waarvoor we oorspronkelijk het bedrijf hadden opgericht.    </seg>
<seg id="55"> Dus schreef ik dit stuk genaamd: "Avatar",  dat bedoelt was om absoluut de grenzen te verleggen  van visuele effecten,  van CG effecten, voorbij,  met realistische menselijk emotionele karakters  gegenereerd in CG  En de hoofdkarakters zouden allemaal in CG zijn  En de wereld zou in CG zijn  En de grenzen duwden terug.    </seg>
<seg id="56"> En ik werd verteld door de mensen in m'n bedrijf,  dat we voorlopig nog niet in staat zouden zijn om dit te doen.    </seg>
<seg id="57"> Dus zette ik het in de koelkast en ik maakte die andere film over een groot schip dat zinkt.    </seg>
<seg id="58">   Ik verkocht het aan de studio als: "'Romeo en Juliet' op een schip".    </seg>
<seg id="59"> Het wordt een epische romantische,  gepassioneerde film.    </seg>
<seg id="60"> Wat ik heimelijk wilde doen was,  ik wilde naar het echte wrak van de "Titanic" duiken.    </seg>
<seg id="61"> En dat is waarom ik de film maakte.    </seg>
<seg id="62">   En dat is de waarheid. Echter, de studio wist dat niet.    </seg>
<seg id="63"> Maar ik overtuigden hen. Ik zei:  "We gaan naar het wrak duiken. We gaan het echt filmen.    </seg>
<seg id="64"> We zullen het gebruiken in de opening van de film.    </seg>
<seg id="65"> Het zal erg belangrijk zijn. Het zal een geweldige 'marketing hook' zijn.    </seg>
<seg id="66"> Een ik overtuigde ze een expeditie te financieren.    </seg>
<seg id="67">   Klinkt gek. Maar dit komt terug op het thema van  je verbeeldingskracht die een realiteit creëert.    </seg>
<seg id="68"> Omdat we daadwerkelijk een realiteit creëerden waar ik me  zes maanden later in een Russische onderzeeër vond,  twee en een halve mijl diep, in de noordelijk Atlantische oceaan,  kijkend naar de echte Titanic door een patrijspoort,  niet een film, niet HD, maar echt.    </seg>
<seg id="69">   Daar stond ik helemaal versteld van.    </seg>
<seg id="70"> En het vereiste een hoop voorbereiding, we moesten camera's ontwikkelen  en lichten en allerlei soorten dingen.    </seg>
<seg id="71"> Maar het viel me op hoe veel  deze duik, deze diepe duiken  leken op ruimtemissies.    </seg>
<seg id="72"> Je weet wel, daar het zeer technisch was  en het vereiste enorme planning.    </seg>
<seg id="73"> Je stapt in zo'n capsule, je daalt af in deze donkere  vijandige omgeving  waar er geen hoop op redding is  als je niet zelf terug kunt komen.    </seg>
<seg id="74"> En ik dacht: "Wow, het lijkt of ik  in een science fiction film leef.    </seg>
<seg id="75"> Dit is erg cool".    </seg>
<seg id="76"> En dus, had ik de smaak van het verkennen van de diepe oceaan flink te pakken.    </seg>
<seg id="77"> Natuurlijk, de nieuwsgierigheid, de wetenschapscomponent ervan.    </seg>
<seg id="78"> Het was alles. Het was avontuur  Het was nieuwsgierigheid. Het was verbeelding  En het was een ervaring die  Hollywood me niet kon geven.    </seg>
<seg id="79"> Omdat, weet je, ik me een wezen kon verbeelden en we konden  daar een 'visual effect' voor creëren. Maar ik kon me niet verbeelden wat ik zag  uit dat raam.    </seg>
<seg id="80"> Naarmate we een aantal van onze volgende expedities deden  zag ik wezens bij hydrothermale bronnen  en soms dingen die ik nog nooit eerder had gezien  soms dingen die nog niemand ooit eerder had gezien,  die daadwerkelijk niet beschreven waren door de wetenschap  op het moment dat we ze zagen en ze vastlegden.    </seg>
<seg id="81"> Dus was ik hierdoor volkomen overdonderd  en moest meer doen.    </seg>
<seg id="82"> En dus maakte ik een nog al vreemde beslissing.    </seg>
<seg id="83"> Na het succes van "Titanic",  zei ik: "OK, ik parkeer m'n baan  als Hollywood filmmaker,  en ik ga een tijdje full-time ontdekker zijn".    </seg>
<seg id="84"> En dus begonnen we deze  expedities te plannen.    </seg>
<seg id="85"> En we gingen uiteindelijk naar de Bismark,  en verkenden het met robotische voertuigen.    </seg>
<seg id="86"> We gingen terug naar het wrak van de Titanic.    </seg>
<seg id="87"> We namen kleine 'bots' die we hadden gecreëerd mee  die glasvezel uitrolden.    </seg>
<seg id="88"> En het idee was om naar binnen te gaan en een interieur-  onderzoek van dat schip te doen, wat nog nooit eerder gedaan was.    </seg>
<seg id="89"> Niemand had ooit in het wrak gekeken. Ze hadden de middelen niet om het te doen,  dus ontwikkelde we technologie om het te doen.    </seg>
<seg id="90"> Dus, hier ben ik nu, op het dek  van de Titanic, zittend in een onderzeeër,  en kijk naar buiten naar planken die veel lijken op deze,  waar ik wist dat de band gespeeld had.    </seg>
<seg id="91"> En ik bedien een klein robotvoertuig  door de gang van het schip.    </seg>
<seg id="92"> Wanneer ik zeg dat ik hem bedien  maar m'n bewustzijn zit in het voertuig  ik voelde me alsof ik fysiek aanwezig was  binnen het scheepswrak van de Titanic.    </seg>
<seg id="93"> En het was de meest surreële soort  deja-vu-ervaring die ik ooit had,  omdat ik voor ik een hoek om ging al wist  wat er zou zijn, voor de lichten  van het voertuig het daadwerkelijk toonden,  omdat ik maandenlang op de set had belopen  toen we de film aan het maken waren.    </seg>
<seg id="94"> En de set was als een exacte replica  op de blauwdrukken van het schip gebaseerd.    </seg>
<seg id="95"> Dus was een het absoluut merkwaardige ervaring.    </seg>
<seg id="96"> En het deed me realiseren dat  de telepresentie ervaring,  dat je daadwerkelijke dit soort robotische avatars kunt hebben,  waarbij je bewustzijn geïnjecteerd wordt in het voertuig,  in deze andere vorm van bestaan.    </seg>
<seg id="97"> Het was echt behoorlijk diepgaand.    </seg>
<seg id="98"> En wellicht een beetje een kijkje naar wat zou kunnen gebeuren,  wat decennia verder,  als 'cyborg' lichamen beschikbaar komen  voor exploratie of andere doelen,  in vele soorten  post-menselijke toekomsten,  die ik me kan voorstellen  als een science fiction fan.    </seg>
<seg id="99"> Dus, deze expedities gedaan te hebben  en echt beginnen te waarderen wat er daar beneden was,  zoals bij de diepe oceaan bronnen,  waar we deze wonderbaarlijke wonderbaarlijke dieren hadden.    </seg>
<seg id="100"> Zij zijn praktisch buitenaardse wezens gewoon hier op aarde.    </seg>
<seg id="101"> Ze leven in een milieu van chemosynthese.    </seg>
<seg id="102"> Ze leven niet in een zonlicht  gebaseerd systeem zoals wij dat doen.    </seg>
<seg id="103"> En dus zie je dieren die leven naast  500 graden Celcius hete  waterpluimen.    </seg>
<seg id="104"> Je zou denken dat ze onmogelijk kunnen bestaan.    </seg>
<seg id="105"> Op hetzelfde moment  was ik ook opnieuw zeer geïnteresseerd te raken in ruimtewetenschap,  opnieuw de science fiction invloed als kind.    </seg>
<seg id="106"> En ik raakte betrokken in  de ruimtegemeenschap,  erg betrokken bij NASA,  deelnemend aan de NASA adviesraad,  daadwerkelijke ruimtemissies plannen,  ik ging naar Rusland, ik ging naar de pre-cosmonaut  biomedische protocolen  en al dat soort dingen,  om daadwerkelijk naar het internationaal ruimtestation te gaan  met onze 3D camera systemen.    </seg>
<seg id="107"> En dit was fascinerend.    </seg>
<seg id="108"> Maar wat het uiteindelijke resultaat was, dat ik ruimte wetenschappers  met ons meenam naar de diepte.    </seg>
<seg id="109"> En ze meenemen zodat ze toegang hadden tot  astrobiologen, planetaire wetenschappers,  mensen die geïnteresseerd waren in die extreme milieus,  ze mee naar beneden nemend naar de bronnen en ze laten kijken  en monsters nemen en instrumenten laten testen, enzovoorts.    </seg>
<seg id="110"> Dus, hier waren we, documentaire films aan het maken  maar daadwerkelijk ook wetenschap aan het doen,  en daadwerkelijk ruimtewetenschap aan het doen.    </seg>
<seg id="111"> Ik had de cirkel rond gemaakt  vanaf het science fiction fan zijn,  je weet wel, als kind  en dit allemaal echt doen.    </seg>
<seg id="112"> En weet je, gedurende deze reis  van ontdekking,  leerde ik een hoop.    </seg>
<seg id="113"> Ik leerde een hoop over wetenschap. Maar ik leerde ook een hoop  over leiderschap.    </seg>
<seg id="114"> Nu zou je denken dat een regisseur een leider zou moeten zijn,  leider van, kapitein van het schip en dat soort zaken.    </seg>
<seg id="115"> Ik leerde niet echt over leiderschap  totdat ik die expedities deed.    </seg>
<seg id="116"> Omdat ik op een bepaald moment moest zeggen:  "Wat doe ik hier?    </seg>
<seg id="117"> Waarom doe ik dit? Wat win ik er mee?"    </seg>
<seg id="118"> We verdienen geen geld met deze verdomde programma's.    </seg>
<seg id="119"> Ze zijn nauwelijks break-even. Er is geen faam mee te behalen.    </seg>
<seg id="120"> Mensen denken min of meer dat ik weg gegaan ben  tussen "Titanic" en "Avatar" en dat ik duimen aan het draaien was,  ergens aan het strand.    </seg>
<seg id="121"> Ik maakte al deze films, al deze documentaires  voor een zeer beperkt publiek.    </seg>
<seg id="122"> Geen faam, geen glorie, geen geld. Waar ben je mee bezig?    </seg>
<seg id="123"> Je doet het voor het werk zelf,  voor de uitdaging,  en de oceaan is de meest uitdagende omgeving die er is,  voor de opwinding van de ontdekking,  en voor die vreemde band die ontstaat  als een kleine groep mensen een hecht team vormen.    </seg>
<seg id="124"> Omdat we al deze dingen deden met 10-12 mensen  werkend voor jaren aan een stuk.    </seg>
<seg id="125"> Soms op zee voor 2-3 maanden aan een stuk.    </seg>
<seg id="126"> En door die band, realiseer je je  dat het meest belangrijke ding  het respect is dat je voor hen hebt  en dat zei voor jou hebben, dat je een taak volbracht hebt,  die je niet kan uitleggen aan iemand anders.    </seg>
<seg id="127"> Wanneer je terug komt aan wal en je zegt:  "We moesten dit doen en de fiber optic en de demping,  en de dit en dat,  al de technology ervan en de moeilijkheid,  de menselijke prestatie aspecten van het werken op zee,  dat kan je niet uitleggen aan mensen. Het is dat ding dat  wellicht politieagenten hebben of mensen in het leger die zoiets doorstaan hebben, samen  en ze weten dat ze het nooit kunnen uitleggen.    </seg>
<seg id="128"> Dat creëert een band, creëert een band van respect.    </seg>
<seg id="129"> Dus toen ik terug kwam om m'n volgende film te maken,  welke "Avatar" was,  probeerde ik datzelfde principe van leiderschap,  welke is dat je je team respecteert  en dat je in ruil, hun respect verdient.    </seg>
<seg id="130"> En dat veranderde werkelijk de dynamiek.    </seg>
<seg id="131"> Dus, daar was ik weer met een klein team,  in nog niet in kaart gebracht terrein,  "Avatar' aan het maken, nieuwe technologie ontwikkelend  die nog niet eerder bestond.    </seg>
<seg id="132"> Enorm opwindend.    </seg>
<seg id="133"> Enorm uitdagend.    </seg>
<seg id="134"> En we werden een familie, gedurende een periode van vier en een half jaar.    </seg>
<seg id="135"> En het veranderde volkomen hoe ik films maak.    </seg>
<seg id="136"> Dus, mensen gaven commentaar op hoe je, zeg maar,  de oceaan organismen mee terug bracht  en ze op de planeet Pandora zette.    </seg>
<seg id="137"> Voor mij was het meer een fundamentele manier van zaken doen,  het process zelf, dat als resultaat daarvan veranderde.    </seg>
<seg id="138"> Dus, wat kunnen we uit dit alles synthetiseren?    </seg>
<seg id="139"> Je weet wel, wat zijn de geleerde lessen?    </seg>
<seg id="140"> Nou, ik denk nummer een is  nieuwsgierigheid.    </seg>
<seg id="141"> Het is het krachtigste wat je bezit.    </seg>
<seg id="142"> Verbeelding is een kracht  die daadwerkelijke een realiteit kan manifesteren.    </seg>
<seg id="143"> En het respect van je team  is belangrijker dan alle lof  in de wereld.    </seg>
<seg id="144"> Er zijn jonge filmmakers  die naar me toe komen en zeggen: "Geef me wat advies om dit te doen."    </seg>
<seg id="145"> En ik zeg: "Leg jezelf geen beperkingen op.    </seg>
<seg id="146"> Andere mensen zullen dat wel voor je doen, doe het jezelf niet aan,  wed niet tegen jezelf.    </seg>
<seg id="147"> En neem risico's."    </seg>
<seg id="148"> NASA heeft dit gezegde waar ze gek op zijn:  "Mislukking is geen optie."    </seg>
<seg id="149"> Maar mislukking moet een optie zijn  in kunst en ontdekking, omdat het een sprong in het diepe is.    </seg>
<seg id="150"> En geen enkele belangrijke onderneming  die innovatie vereist  is gedaan zonder risico.    </seg>
<seg id="151"> Je moet bereid zijn om die risico's te nemen.    </seg>
<seg id="152"> En dat is de gedachte die ik jullie zou willen achterlaten,  dat in wat je ook doet,  mislukking een optie is,  maar angst niet. Dank u.    </seg>
</doc>
<doc docid="783" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/gary_flake_is_pivot_a_turning_point_for_web_exploration</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Gary Flake demonstreert Pivot, een nieuwe manier om enorme hoeveelheden beelden en informatie online door te bladeren en te ordenen. Het is gebaseerd op de revolutionaire Seadragon-technologie en laat je toe om spectaculair in en uit webdatabases te zoomen, zodat je patronen en verbanden kan ontdekken die onzichtbaar zijn in standaard webbrowsing.</description> 
<keywords>talks, data, demo, interface design, technology, web</keywords> 
<talkid>783</talkid> 
<title>Gary Flake: is Pivot een keerpunt voor webverkenning?</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/250831">Albert Edelman</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</translator> 
<seg id="1"> Als ik jullie vandaag één groot idee mag meegeven,  dan is het dat het geheel van de data  die we gebruiken,  groter is dan de som van de delen.    </seg>
<seg id="2"> In plaats van over overdaad aan informatie te denken,  wil ik nadenken hoe  we informatie kunnen gebruiken om patronen naar voor te halen  en trends die anders onzichtbaar zouden blijven.    </seg>
<seg id="3"> Dit is een typische sterftegrafiek  ingedeeld naar leeftijd.    </seg>
<seg id="4"> De tool die ik hier gebruik is een experimentje.    </seg>
<seg id="5"> Het heet Pivot. Met Pivot kan ik  filteren op één bepaalde doodsoorzaak, bijvoorbeeld ongevallen.    </seg>
<seg id="6"> Ik zie onmiddellijk een ander patroon tevoorschijn komen.    </seg>
<seg id="7"> Dat is omdat hier in het midden  mensen het meest actief zijn,  en daar het kwetsbaarst.    </seg>
<seg id="8"> We kunnen opnieuw naar buiten stappen  en de data reorganiseren volgens doodsoorzaak.    </seg>
<seg id="9"> We zien dat hart- en vaatziektes en kanker  de gebruikelijke verdachten zijn, maar niet voor iedereen.    </seg>
<seg id="10"> Als we verder gaan en op leeftijd filteren,  bijvoorbeeld 40 jaar of jonger,  dan zien we dat ongevallen  de grootste oorzaak van zorgen zijn.    </seg>
<seg id="11"> Als je daar dieper in duikt, geldt dat vooral voor mannen.    </seg>
<seg id="12"> Je ziet wat ik bedoel:  op deze manier kijken naar informatie  lijkt op zwemmen  in een levende infographic.    </seg>
<seg id="13"> Als we dit kunnen met ruwe data,  waarom dan niet ook met inhoud?    </seg>
<seg id="14"> Wat we hier hebben,  is de voorpagina van elk nummer van Sports Illustrated  dat ooit is gemaakt.    </seg>
<seg id="15"> Alles staat hier. Het staat allemaal op het net.    </seg>
<seg id="16"> Je kan naar je kamer gaan en dit proberen na mijn praatje.    </seg>
<seg id="17"> Met Pivot kan je op een decennium inzoomen.    </seg>
<seg id="18"> Je kan op een bepaald jaar inzoomen.    </seg>
<seg id="19"> Je kan naar een bepaald nummer springen.    </seg>
<seg id="20"> Ik bekijk dit dus. Ik zie de atleten  die verschenen zijn in dit nummer, de sporten.    </seg>
<seg id="21"> Ik ben fan van Lance Armstrong, dus vooruit, daar klik ik op,  en dat geeft me alle nummers  waar Lance Armstrong in voorkomt.    </seg>
<seg id="22">   Als ik hier gewoon snel naar wil kijken,  dan denk ik:  "Waarom niet al het wielrennen bekijken?"    </seg>
<seg id="23"> Ik doe een stap terug en ga daarop in.    </seg>
<seg id="24"> Nu zie ik Greg Lemond.    </seg>
<seg id="25"> Je ziet dat als je  op deze manier door informatie laveert,  smaller en breder,  in en uit,  dan zoek je niet, dan blader je niet.    </seg>
<seg id="26"> Je doet iets dat een beetje anders is.    </seg>
<seg id="27"> Het zit er tussenin, en wij denken dat het  verandert hoe je informatie kunt gebruiken.    </seg>
<seg id="28"> Ik wil het dus wat verder doortrekken,  een beetje gekker.    </seg>
<seg id="29"> Hier hebben we elke pagina van Wikipedia genomen  en ze beperkt tot een kleine samenvatting.    </seg>
<seg id="30"> De samenvatting bestaat uit een kleine synopsis  en een icoontje om het bijbehorende onderwerp aan te geven.    </seg>
<seg id="31"> Ik toon hier alleen de top 500  populairste Wikipedia-pagina's.    </seg>
<seg id="32"> Maar zelfs in deze beperkte view  kunnen we veel doen.    </seg>
<seg id="33"> We krijgen onmiddellijk een idee van de onderwerpen  die het populairst zijn op Wikipedia.    </seg>
<seg id="34"> Ik ga verder en kies overheid.    </seg>
<seg id="35"> Nu ik overheid heb gekozen,  zie ik dat de Wikipedia-categorieën  die daar het vaakst mee overeenstemmen,  Time magazine Mensen van het Jaar zijn.    </seg>
<seg id="36"> Dit is erg belangrijk omdat dit inzicht  in geen van de aparte Wikipedia-pagina's zat.    </seg>
<seg id="37"> Je kan het alleen krijgen  door een stap achteruit te doen en ze allemaal te bekijken.    </seg>
<seg id="38"> Als ik naar één van deze samenvattingen kijk  kan ik dieper ingaan op het begrip  Time magazine Persoon van het jaar  door ze allemaal te tonen.    </seg>
<seg id="39"> Een blik op al deze mensen  leert me dat de meerderheid uit de politiek komt.    </seg>
<seg id="40"> Sommigen komen uit de natuurwetenschappen.    </seg>
<seg id="41"> Een nog kleiner aantal komt uit de zakenwereld.    </seg>
<seg id="42"> Daar is mijn baas.    </seg>
<seg id="43"> Eentje komt uit de muziekwereld.    </seg>
<seg id="44"> Wat interessant is,  is dat Bono ook een TED Prize-winnaar is.    </seg>
<seg id="45"> We kunnen dus springen naar alle TED Prize-winnaars.    </seg>
<seg id="46"> We navigeren dus voor het eerst door het web  alsof het echt een web is, niet van pagina naar pagina  maar op een hoger abstractieniveau.    </seg>
<seg id="47"> Ik wil jullie nog één ander ding tonen  dat jullie misschien wat zal verbazen.    </seg>
<seg id="48"> Ik toon hier de website van de New York Times.    </seg>
<seg id="49"> Pivot, deze toepassing --  ik wil het geen browser noemen, het is eigenlijk geen browser,  maar je kan er webpagina's mee bekijken --  We brengen deze zoombare technologie  naar elke webpagina, zo.    </seg>
<seg id="50"> Ik ga een stap achteruit  en spring terug, recht in een specifieke sectie.    </seg>
<seg id="51"> De reden waarom dit belangrijk is,  is dat ik door gewoon zo naar webpagina's te kijken  ik mijn hele browse-geschiedenis  op dezelfde manier kan bekijken.    </seg>
<seg id="52"> Ik kan dieper gaan kijken in wat ik heb gedaan  in bepaalde periodes.    </seg>
<seg id="53"> Hier is de status  van de demo die ik net heb gegeven.    </seg>
<seg id="54"> Ik kan sommige dingen afspelen waar ik eerder vandaag naar keek.    </seg>
<seg id="55"> Als ik een stap terugzet en alles bekijk,  kan ik mijn historiek verknippen  misschien op basis van mijn zoekhistoriek.    </seg>
<seg id="56"> Hier deed ik wat nepotistisch onderzoek,  ik zocht Bing, en hier Live Labs Pivot.    </seg>
<seg id="57"> Van daar uit kan ik dieper op de pagina ingaan  en ze opnieuw lanceren.    </seg>
<seg id="58"> Het is één metafoor die telkens opnieuw betekenis krijgt,  en elke keer maakt het het geheel groter  dan de som van de delen van de data.    </seg>
<seg id="59"> Vandaag, in onze wereld,  zien we data als een vloek.    </seg>
<seg id="60"> We hebben het over de vloek van overdaad aan informatie.    </seg>
<seg id="61"> We hebben het over verdrinken in data.    </seg>
<seg id="62"> Als we dat nu eens op zijn kop konden zetten,  en het web op zijn kop zetten,  zodat in plaats van te gaan van één ding naar het volgende,  we eraan wennen dat we van vele dingen naar vele dingen kunnen gaan,  en de patronen kunnen zien  die anders verborgen zouden zijn.    </seg>
<seg id="63"> Als we dat kunnen, zitten we niet meer vast in data,  dan kunnen we er misschien echt informatie uithalen.    </seg>
<seg id="64"> In plaats van alleen met informatie te werken,  kunnen we er misschien kennis uit lokken.    </seg>
<seg id="65"> Als we kennis hebben, is er misschien zelfs wijsheid te vinden.    </seg>
<seg id="66"> Daarmee dank ik jullie hartelijk.    </seg>
</doc>
<doc docid="779" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Met voorbeelden gaande van vaccinaties tot colonoscopie onthult Nobelprijswinnaar en grondlegger van de behavioral economics Daniel Kahneman hoe onze "ervarende zelf" en onze "herinnerende zelf" geluk verschillend ervaren. Dit nieuwe inzicht heeft diepe implicaties voor de economie, het overheidsbeleid - en ons eigen zelfbewustzijn.</description> 
<keywords>talks, brain, culture, economics, happiness, mind, philosophy, psychology, science</keywords> 
<talkid>779</talkid> 
<title>Daniel Kahneman: Het raadsel van ervaring vs. geheugen</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/554737">Kristof Versluys</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</translator> 
<seg id="1"> Iedereen spreekt vandaag over geluk.    </seg>
<seg id="2"> Ik heb iemand het aantal boeken laten tellen  dat de jongste 5 jaren is verschenen met "geluk" in de titel  en hij heeft het opgegeven na ongeveer 40, en er waren er nog veel meer.    </seg>
<seg id="3"> Er is heel veel belangstelling voor geluk,  bij onderzoekers.    </seg>
<seg id="4"> Er is veel gelukscoaching.    </seg>
<seg id="5"> Iedereen wil graag mensen gelukkiger maken.    </seg>
<seg id="6"> Maar ondanks die massa's werk  zijn er verschillende cognitieve valkuilen  die het zowat onmogelijk maken om rechtlijnig te denken  over geluk.    </seg>
<seg id="7"> En ik zal het vandaag vooral over die cognitieve valkuilen hebben.    </seg>
<seg id="8"> Dit geldt voor gewone mensen die over hun eigen geluk nadenken,  en het geldt voor onderzoekers die over geluk nadenken,  want het blijkt dat wij net zo in de war zijn als alle anderen.    </seg>
<seg id="9"> De eerste valkuil  is de aarzeling om complexiteit toe te geven.    </seg>
<seg id="10"> Het blijkt dat het woord geluk  gewoon geen nuttig woord meer is  omdat we het op teveel dingen toepassen.    </seg>
<seg id="11"> Ik denk dat er één bepaalde betekenis is waartoe we het zouden kunnen beperken,  maar alles wel beschouwd  is dit iets dat we zullen moeten opgeven  en we zullen de meer ingewikkelde visie moeten aanvaarden  van wat welbevinden is.    </seg>
<seg id="12"> De tweede valkuil is de verwarring tussen ervaring en geheugen:  dat komt neer op het verschil tussen blij zijn in je leven  en blij zijn over je leven  of blij zijn met je leven.    </seg>
<seg id="13"> En dat zijn twee totaal verschillende dingen  die op één hoop worden gegooid in het concept "geluk".    </seg>
<seg id="14"> En de derde valkuil is de illusie van focus  en het ongelukkige feit dat we niet kunnen denken aan een omstandigheid  die impact heeft op ons welbevinden  zonder het belang ervan te beïnvloeden.    </seg>
<seg id="15"> Ik bedoel, dit is echt een cognitieve valkuil.    </seg>
<seg id="16"> Er is geen enkele manier om dit goed te krijgen.    </seg>
<seg id="17"> Nu, ik zou graag beginnen met een voorbeeld  van iemand die tijdens een vraag- en antwoordsessie  na één van mijn lezingen een verhaal vertelde.    </seg>
<seg id="18"> En dit was het verhaal.    </seg>
<seg id="19"> Hij zei dat hij naar een symfonie had zitten luisteren  en dat het absoluut fantastische muziek was  en aan het einde van de opname  was er een vreselijk krassend geluid.    </seg>
<seg id="20"> En toen zei hij, echt helemaal geëmotioneerd,  dat dit de hele ervaring had verknoeid.    </seg>
<seg id="21"> Maar dat klopte niet.    </seg>
<seg id="22"> Het had de herinneringen aan de ervaring verknoeid.    </seg>
<seg id="23"> Hij had de ervaring gehad.    </seg>
<seg id="24"> Hij had 20 minuten fantastische muziek gehad.    </seg>
<seg id="25"> Die waren niets meer waard  omdat hij bleef zitten met een herinnering;  de herinnering was verknoeid,  en de herinnering was al wat hij had mogen houden.    </seg>
<seg id="26"> Wat dit ons bijbrengt  is dat we onszelf en anderen zouden kunnen zien  als twee personen.    </seg>
<seg id="27"> Er is een ervarende ik,  die in het heden leeft  en het heden kent,  die in staat is om het verleden opnieuw te beleven,  maar die in wezen alleen het heden heeft.    </seg>
<seg id="28"> De dokter richt zich tot onze ervarende ik -  je weet wel, als de dokter vraagt  "Doet het nu pijn als ik je hier aanraak?"    </seg>
<seg id="29"> En dan is er het herinnerende ik,  en het herinnerende ik is diegene die de stand bijhoudt  en het verhaal van ons leven bewaart,  en dat is de persoon tot wie de dokter zich richt  als hij vraagt  "Hoe heb je je de laatste tijd gevoeld?"    </seg>
<seg id="30"> of "Hoe was je reis naar Albanië" of zoiets.    </seg>
<seg id="31"> Dat zijn twee heel verschillende dingen,  het ervarende ik en het herinnerende ik  en de verwarring tussen beide is deel van de het zootje  dat gemaakt is van het begrip geluk.    </seg>
<seg id="32"> Het herinnerende ik  is een verteller.    </seg>
<seg id="33"> En dat begint echt met een fundamentele respons van onze herinneringen -  Het begint onmiddellijk.    </seg>
<seg id="34"> We vertellen niet alleen verhalen wanneer we ons opmaken om verhalen te vertellen.    </seg>
<seg id="35"> Ons geheugen vertelt ons verhalen,  dat wil zeggen, wat we kunnen bewaren van onze ervaringen  is een verhaal.    </seg>
<seg id="36"> En laat me met één voorbeeld beginnen.    </seg>
<seg id="37"> Dit is een oud onderzoek.    </seg>
<seg id="38"> Dat zijn echte patiënten die een pijnlijke ingreep ondergaan.    </seg>
<seg id="39"> Ik bespaar u de details. Dit is vandaag niet pijnlijk meer,  maar het was pijnlijk toen dit onderzoek liep in de jaren '90.    </seg>
<seg id="40"> Ze moesten elke 60 seconden over hun pijn rapporteren.    </seg>
<seg id="41"> En dit zijn twee patiënten.    </seg>
<seg id="42"> Dit zijn hun verslagen.    </seg>
<seg id="43"> En er wordt gevraagd "Wie van hen heeft het meeste pijn gehad?"    </seg>
<seg id="44"> En dat is een heel gemakkelijke vraag.    </seg>
<seg id="45"> Het is duidelijk dat patiënt B meer pijn heeft gehad.    </seg>
<seg id="46"> Zijn colonoscopie heeft langer geduurd,  en voor elke minuut pijn die patiënt A heeft gehad  heeft patiënt B er één gehad, en meer.    </seg>
<seg id="47"> Maar hier is een andere vraag:  Hoeveel pijn denken deze patiënten dat ze hebben gehad?    </seg>
<seg id="48"> En wat een verrassing:  De verrassing is dat patiënt A  een veel slechtere herinnering aan de colonoscopie heeft  dan patiënt B.    </seg>
<seg id="49"> De verhalen van de colonoscopieën verschilden  omdat een erg belangrijk deel van het verhaal de afloop is -  en geen van deze verhalen is erg inspirerend of knap -  maar één ervan is bepaald ...  maar één ervan is bepaald erger dan het andere.    </seg>
<seg id="50"> En het ergere verhaal  is het verhaal waarin de pijn piekte aan het einde.    </seg>
<seg id="51"> Dat is een kwalijk verhaal.    </seg>
<seg id="52"> Hoe weten we data  Omdat we deze mensen na hun colonoscopie vroegen,  en veel later, ook,  "Hoe erg was de hele toestand, alles bij elkaar?"    </seg>
<seg id="53"> en het was veel erger voor A dan voor B, in hun herinnering.    </seg>
<seg id="54"> Wel, dit is een rechtstreeks conflict  tussen het ervarende en het herinnerende ik.    </seg>
<seg id="55"> Vanuit het standpunt van het ervarende ik  heeft B het duidelijk zwaarder gehad.    </seg>
<seg id="56"> Wel, wat je zou kunnen doen met patiënt A,  en we hebben daadwerkelijk klinische proeven gedaan,  en dat is gebeurd, en het werkt,  je zou de colonoscopie van patiënt A wat kunnen rekken  door de buis er gewoon in te laten zitten, zonder er teveel mee te bewegen.    </seg>
<seg id="57"> Dat zorgt ervoor dat de patiënt  pijn lijdt, maar niet veel,  en veel minder dan tevoren.    </seg>
<seg id="58"> En als je dat een paar minuten volhoudt  heb je het voor het ervarende ik  van patiënt A erger gemaakt,  en heb je het voor het herinnerende ik van patiënt A  veel beter gemaakt  omdat je patiënt A nu  een beter verhaal gegeven hebt  over zijn ervaring.    </seg>
<seg id="59"> Wat bepaalt een verhaal?    </seg>
<seg id="60"> En dat is waar voor de verhalen  die het geheugen ons levert,  en het is ook waar voor de verhalen die we verzinnen.    </seg>
<seg id="61"> Wat een verhaal bepaalt zijn veranderingen,  belangrijke momenten en eindes.    </seg>
<seg id="62"> Eindes zijn heel, heel belangrijk  en in dit geval was het einde het belangrijkste.    </seg>
<seg id="63"> Wel, het ervarende ik  leeft zijn leven continu.    </seg>
<seg id="64"> Het heeft momenten van ervaring, het ene na het andere.    </seg>
<seg id="65"> En je vraagt: wat gebeurt er met deze momenten?    </seg>
<seg id="66"> En het antwoord is echt simpel.    </seg>
<seg id="67"> Ze zijn voor altijd verloren.    </seg>
<seg id="68"> Ik bedoel, de meeste momenten van ons leven -  ik heb het uitgerekend - weet je, het psychologische heden  duurt ongeveer drie minuten, zegt men.    </seg>
<seg id="69"> Dat betekent, weet je,  in een leven heb je er ongeveer 600 miljoen .    </seg>
<seg id="70"> In een maand zijn er ongeveer 600.000.    </seg>
<seg id="71"> De meeste laten geen spoor na.    </seg>
<seg id="72"> Aan de meeste wordt totaal geen aandacht besteed  door het herinnerende ik.    </seg>
<seg id="73"> En toch krijg je op één of andere manier de indruk  dat ze zouden moeten van tel zijn,  dat wat gedurende deze ervaringsmomenten gebeurt  ons leven is.    </seg>
<seg id="74"> Het is de eindige grondstof die we opgebruiken  terwijl we op aarde zijn.    </seg>
<seg id="75"> En hoe je die opgebruikt  lijkt relevant te zijn,  maar zo gaat het verhaal niet  dat het herinnerende ik voor ons bewaart.    </seg>
<seg id="76"> We hebben dus het herinnerende ik  en het ervarende ik  en die zijn echt helemaal verschillend.    </seg>
<seg id="77"> Het grootste verschil tussen beide  ligt in de omgang met tijd.    </seg>
<seg id="78"> Vanuit het standpunt van het ervarende ik  heb je een vakantie,  en is de tweede week even goed als de eerste  dan is de vakantie van twee weken  twee keer zo goed als de vakantie van één week.    </seg>
<seg id="79"> Zo werkt het niet voor het herinnerende ik.    </seg>
<seg id="80"> Voor het herinnerende ik is een vakantie van twee weken  nauwelijks beter dan de vakantie van één week  omdat er geen nieuwe herinneringen worden toegevoegd.    </seg>
<seg id="81"> Je hebt het verhaal niet veranderd.    </seg>
<seg id="82"> En op die manier  is tijd eigenlijk de kritische variabele  die een herinnerende ik onderscheidt  van een ervarende ik.    </seg>
<seg id="83"> Tijd heeft heel weinig impact op dit verhaal.    </seg>
<seg id="84"> Het herinnerende ik doet meer  dan zich herinneren en verhalen vertellen.    </seg>
<seg id="85"> Het is de persoon die beslissingen neemt  want, als je een patiënt hebt die, zeg maar,  twee colonoscopieën heeft gehad bij twee verschillende chirurgen  en moet beslissen welke hij verkiest,  dan kiest hij voor  diegene met de minst slechte herinnering,  en dat is de chirurg die hij zal kiezen.    </seg>
<seg id="86"> Het ervarende ik  heeft geen stem in deze keuze.    </seg>
<seg id="87"> We kiezen niet tussen ervaringen.    </seg>
<seg id="88"> We kiezen tussen herinneringen aan ervaringen.¾  En zelfs als we aan de toekomst denken  dan denken we normaal niet aan onze toekomst als ervaringen.    </seg>
<seg id="89"> We denken aan onze toekomst  als geanticipeerde herinneringen.    </seg>
<seg id="90"> En je kan dit eigenlijk als volgt bekijken,  als een dictatuur van het herinnerende ik,  en je kan het herinnerende ik zien als  diegene die het ervarende ik zowat sleept  doorheen ervaringen die  het ervarende ik niet nodig heeft  Ik heb het gevoel dat  als we met vakantie gaan  het vaak het geval is,  dat, het op vakantie gaan  voor het grootste deel dient  om onze herinnerende ik te dienen.    </seg>
<seg id="91"> En dat is nogal moeilijk te verantwoorden denk ik.    </seg>
<seg id="92"> Ik bedoel, hoe vaak gebruiken we onze herinneringen?    </seg>
<seg id="93"> Dat is één van de verklaringen  die wordt gegeven voor de dominantie  van het herinnerende ik.    </seg>
<seg id="94"> En als ik daarover nadenk denk ik over een vakantie  die we een paar jaar geleden in Antarctica hadden,  die duidelijk onze beste vakantie ooit was,  en ik denk er nogal vaak aan  in vergelijking met andere vakanties.    </seg>
<seg id="95"> En ik heb waarschijnlijk  mijn herinneringen aan die vakantie van drie weken  gedurende ongeveer 25 minuten gebruikt de laatste 4 jaren.    </seg>
<seg id="96"> Nu, als ik de map ooit had geopend  met de 600 foto's erin,  dan zou ik nog een uur besteed hebben.    </seg>
<seg id="97"> Dat zijn dus drie weken  en dat is bijna anderhalf uur.    </seg>
<seg id="98"> Er lijkt een discrepantie te zijn.    </seg>
<seg id="99"> Nu, misschien ben ik een beetje extreem, weet je,  in de beperkte honger die ik heb om herinneringen te gebruiken,  maar zelfs als je dat vaker doet  is de hamvraag:  waarom hechten we zoveel belang aan herinneringen  in vergelijking met het belang dat we aan ervaringen hechten?    </seg>
<seg id="100"> Dus ik wil dat je nadenkt  over een gedachtenexperiment.    </seg>
<seg id="101"> Stel dat je op je volgende vakantie  weet dat op het einde van de vakantie  al je foto's vernietigd zullen worden  en je een pil krijgt die je geheugen wist  zodat je je niets meer zal herinneren.    </seg>
<seg id="102"> Zou je dezelfde vakantie kiezen?   En als je een andere vakantie zou kiezen  is er een conflict tussen je twee ikken.    </seg>
<seg id="103"> en je moet nadenken over hoe je dat conflict oplost.    </seg>
<seg id="104"> Dat is niet zo vanzelfsprekend want  als je denkt in termen van tijd  krijg je één bepaald antwoord.    </seg>
<seg id="105"> En als je denkt in termen van herinneringen  krijg je misschien een ander antwoord.    </seg>
<seg id="106"> Waarom we de vakanties kiezen die we kiezen,  is een kwestie die ons confronteert  met een keuze tussen de twee ikken.    </seg>
<seg id="107"> Nu, de twee ikken  leiden naar twee noties van geluk.    </seg>
<seg id="108"> Er zijn echt twee vormen van geluk  die we kunnen toepassen, één per ik.    </seg>
<seg id="109"> Je kan dus vragen: hoe gelukkig is het ervarende ik?    </seg>
<seg id="110"> En dan zou je vragen: hoe gelukkig zijn de momenten  in het leven van het ervarende ik?    </seg>
<seg id="111"> En het zijn allemaal - het geluk van momenten  is een nogal ingewikkeld proces.    </seg>
<seg id="112"> Wat zijn de emoties die kunnen worden gemeten?    </seg>
<seg id="113"> Trouwens, vandaag zijn we in staat  om een vrij goed idee te krijgen  van het geluk van het ervarende ik door de tijd heen.    </seg>
<seg id="114"> Als je vraagt naar het geluk van het herinnerende ik  is dat een totaal andere zaak.    </seg>
<seg id="115"> Dit gaat niet over hoe gelukkig iemand leeft.    </seg>
<seg id="116"> Het gaat over hoe tevreden of voldaan de persoon is  als die over haar leven nadenkt.    </seg>
<seg id="117"> Totaal verschillend concept.    </seg>
<seg id="118"> Iedereen die deze concepten op één hoop gooit  zal een zootje maken van de studie van het geluk,  en ik behoor tot een groep studenten van het welbevinden  die lange tijd een zootje hebben gemaakt van de studie van het geluk  exact op deze manier.    </seg>
<seg id="119"> Het onderscheid tussen het  geluk van het ervarende ik  en de voldoening van het herinnerende ik  is recent onderkend  en er zijn nu pogingen om de twee afzonderlijk te meten,  De Gallup Organization doet een globale peiling  waarin aan meer dan een half miljoen mensen  vragen zijn gesteld  over wat ze denken over hun leven  en over hun ervaringen.    </seg>
<seg id="120"> En er zijn nog meer inspanningen in die zin gedaan.    </seg>
<seg id="121"> De jongste jaren beginnen we dus inzicht te verwerven  in het geluk van de twee ikken.    </seg>
<seg id="122"> En de belangrijkste les die we hebben geleerd, denk ik,  is dat ze echt van elkaar verschillen.    </seg>
<seg id="123"> Je kunt weten hoe tevreden iemand met zijn leven is  en dat leert je echt weinig  over hoe gelukkig hij zijn leven leidt,  en omgekeerd.    </seg>
<seg id="124"> Gewoon om je een idee te geven van de correlatie,  de correlatie is ongeveer 0.5.    </seg>
<seg id="125"> Dat betekent dat als je iemand zou ontmoeten  en men zou je zeggen dat zijn vader een meter tachtig is,  hoeveel zou je dan weten over zijn lengte?    </seg>
<seg id="126"> Je zou wel iets weten over zijn lengte,  maar er is een hoop onzekerheid.    </seg>
<seg id="127"> Zoveel onzekerheid zou je hebben  als ik je vertel dat iemand zijn leven een 8 geeft op een schaal van 10,  je hebt een hoop onzekerheid  over hoe gelukkig ze zijn  over hun ervarende ik.    </seg>
<seg id="128"> De correlatie is dus zwak.    </seg>
<seg id="129"> We weten iets over wat  de tevredenheid van het ervarende ik bepaalt.    </seg>
<seg id="130"> We weten dat geld heel belangrijk is,  doelen zijn heel belangrijk.    </seg>
<seg id="131"> We weten dat geluk vooral betekent  dat we tevreden zijn met mensen die we mogen,  door tijd door te brengen met mensen die we mogen.    </seg>
<seg id="132"> Er zijn andere genoegens, maar dit weegt door.    </seg>
<seg id="133"> Als je dus het geluk van de twee ikken wil maximaliseren  zal het erop uitdraaien dat je  heel verschillende dingen doet.    </seg>
<seg id="134"> De conclusie van wat ik hier gezegd heb  is dat we geluk echt niet zouden mogen beschouwen  als een substituut voor welzijn.    </seg>
<seg id="135"> Het is een compleet verschillend concept.    </seg>
<seg id="136"> En dan nu heel snel -  een andere reden waarom we niet rechtlijnig over geluk kunnen denken  is dat we niet op dezelfde dingen letten  als we over het leven nadenken, en als we effectief leven.    </seg>
<seg id="137"> Als je dus de simpele vraag stelt hoe gelukkige mensen in Californië zijn  zal je niet het juiste antwoord krijgen.    </seg>
<seg id="138"> Als je die vraag stelt,  denk je dat mensen gelukkiger moeten zijn in Californië  als je pakweg in Ohio woont.    </seg>
<seg id="139">   En wat gebeurt is  als je aan het leven in Californië denkt  denk je aan het contrast  tussen Californië en andere plekken  en dat contrast zit dan bijvoorbeeld in het klimaat.    </seg>
<seg id="140"> Het blijkt dat het klimaat  niet zo belangrijk is voor het ervarende ik  en zelfs niet voor het denkende ik  dat beslist hoe gelukkig mensen zijn.    </seg>
<seg id="141"> Maar omdat het denkende ik de baas is  kan het erop uitdraaien dat je - dat sommige mensen  naar Californië verhuizen.    </seg>
<seg id="142"> En het is wel interessant om na te gaan wat er gaat gebeuren  met mensen die naar Californië verhuizen in de hoop gelukkiger te worden.    </seg>
<seg id="143"> Wel, hun ervarende zelf  zal niet gelukkiger worden.    </seg>
<seg id="144"> Dat weten we.    </seg>
<seg id="145"> Maar één ding gebeurt er wel. Ze denken dat ze gelukkiger zijn,  want als ze erover nadenken  zullen ze eraan herinnerd worden hoe vreselijk het weer was in Ohio.    </seg>
<seg id="146"> En ze zullen denken dat ze de juiste beslissing hebben gemaakt.    </seg>
<seg id="147"> Het is erg moeilijk  om rechtlijnig te denken over welzijn,  en ik hoop dat ik jullie een idee heb gegeven  van hoe moelijk het is.    </seg>
<seg id="148"> Dank u.    </seg>
<seg id="149">   Chris Anderson: Dank je. Ik heb een vraag voor jou.    </seg>
<seg id="150"> Heel veel dank.    </seg>
<seg id="151"> Toen we een paar weken geleden aan de lijn hingen  vertelde je mij dat er een heel interessante bevinding was gekomen  uit die Gallup-peiling.    </seg>
<seg id="152"> Kan je dit met ons delen  vermits je nog een paar minuten over hebt?    </seg>
<seg id="153"> Daniel Kahneman: Zeker  Ik denk dat het meest interessante resultaat uit de Gallup-peiling  een getal is dat we absoluut niet hadden verwacht.    </seg>
<seg id="154"> Het heeft te maken met het geluk  van het ervarende ik.    </seg>
<seg id="155"> Als we kijken naar hoe gevoelens  verschillen naargelang het inkomen.    </seg>
<seg id="156"> Het blijkt dat onder de inkomensgrens  van 60.000 dollar per jaar, voor Amerikanen,  en dan gaat het over een hele grote groep Amerikanen, zowat 600.000,  een groot representatief staal,  met een inkomen onder de 600.000 dollar per jaar...    </seg>
<seg id="157"> CA: 60.000  DK: 60.000    60.000 dollar per jaar, dan zijn mensen ongelukkig,  en ze worden ongelukkiger naarmate ze armer worden.    </seg>
<seg id="158"> Daarboven zien we een volkomen vlakke lijn.    </seg>
<seg id="159"> Ik bedoel, ik heb zelden zo'n vlakke lijnen gezien.    </seg>
<seg id="160"> Het is duidelijk, wat er gebeurt  is dat geld je geen ervaringsgeluk brengt  maar dat een gebrek aan geld je wel ellende bezorgt  en we kunnen die ellende meten  met grote, heel grote precisie.    </seg>
<seg id="161"> Voor het andere ik, het herinnerende ik,  krijg je een heel ander verhaal.    </seg>
<seg id="162"> Hoe meer geld je verdient, hoe meer voldoening je kent.    </seg>
<seg id="163"> Dat geldt niet voor emoties.    </seg>
<seg id="164"> CA: Maar Danny, het hele Amerikaanse streven is gericht op  leven, vrijheid en het nastreven van geluk.    </seg>
<seg id="165"> Als mensen die resultaten ernstig nemen  dan lijkt dit wel alles op zijn kop te zetten  wat we geloven over, zeg maar,  fiscaal beleid en zo.    </seg>
<seg id="166"> Is er een kans dat politici, dat het land in het algemeen  een dergelijk resultaat ernstig zou nemen  en het openbare beleid erop zou baseren?    </seg>
<seg id="167"> DK: Weet je, ik denk dat er erkenning is  van de rol van geluksonderzoek in het openbare beleid.    </seg>
<seg id="168"> Die erkenning zal traag op gang komen in de Verenigde Staten,  dat lijdt geen twijfel,  maar in het Verenigd Koninkrijk is dit aan het gebeuren,  en in andere landen ook.    </seg>
<seg id="169"> Mensen erkennen dat ze zouden  moeten nadenken over geluk  als ze nadenken over openbaar beleid.    </seg>
<seg id="170"> Het zal een tijd duren  en mensen zullen debatteren  over de vraag of ze ervaringsgeluk willen bestuderen  of de evaluatie van het leven willen bestuderen  dus we zullen dat debat snel moeten voeren.    </seg>
<seg id="171"> Hoe we geluk verhogen  is helemaal verschillend afhankelijk van hoe je denkt  en of je nadenkt over het herinnerende ik  of het ervarende ik.    </seg>
<seg id="172"> Dit zal het beleid beïnvloeden in de komende jaren, denk ik.    </seg>
<seg id="173"> In de Verenigde Staten worden inspanningen gedaan  om het ervaringsgeluk van de bevolking te meten.    </seg>
<seg id="174"> Dat zal volgens mij over een jaar of twintig  deel van de nationale statistieken zijn.    </seg>
<seg id="175"> CA: Wel, het lijkt mij dat dit onderwerp  het interessantste beleidsvraagstuk om te volgen is of zou moeten zijn  voor de komende paar jaren.    </seg>
<seg id="176"> Heel veel dank voor uw uitvinding van de behavioral economics.    </seg>
<seg id="177"> Dank u, Danny Kahneman.    </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/bill_gates</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: Tijdens TED 2010 deelt Bill Gates zijn visie voor de toekomst van de energievoorziening van de wereld. Hij beschrijft de noodzaak voor "wonderen" om een globale ramp te voorkomen en hij legt uit waarom hij een radicaal nieuw soort kernenergiereactor steunt. Het noodzakelijke einddoel? Wereldwijd nul CO2 uitstoot in 2050.</description> 
<keywords>talks, TED Brain Trust, business, energy, global issues, invention, science, technology</keywords> 
<talkid>767</talkid> 
<title>Bill Gates over energie: Innoveren naar nul!</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/612667">Roel Verbunt</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/406375">Rudolf Penninkhof</translator> 
<seg id="1"> Ik ga vandaag praten over energie en klimaat.    </seg>
<seg id="2"> En dat lijkt misschien een beetje verrassend, omdat  mijn full-time werk bij de stichting vooral gaat over vaccins en zaden,  over de dingen die we moeten uitvinden en leveren  om de armste twee miljard mensen te helpen.    </seg>
<seg id="3"> Maar energie en klimaat zijn uitermate belangrijk voor deze mensen,  in feite belangrijker dan voor eender wie op deze planeet.    </seg>
<seg id="4"> Het klimaat verslechtert zodat hun gewassen niet zullen groeien.    </seg>
<seg id="5"> Er zal teveel regen vallen, of te weinig.    </seg>
<seg id="6"> Dingen zullen veranderen zodat  hun kwetsbare milieu het gewoon niet meer aankan.    </seg>
<seg id="7"> En dat leidt tot honger. Het leidt tot onzekerheid. Het leidt tot onrust.    </seg>
<seg id="8"> Dus zal de klimaatverandering een ramp voor hen betekenen.    </seg>
<seg id="9"> De prijs van energie is uitermate belangrijk voor hen.    </seg>
<seg id="10"> In feite, als je maar één ding kon kiezen om goedkoper te maken,  om de armoede te verminderen zou je energie kiezen.    </seg>
<seg id="11"> De energieprijs is stilaan aan het dalen.    </seg>
<seg id="12"> Echt, geavanceerde beschaving is gebaseerd op de vooruitgang in energie.    </seg>
<seg id="13"> De steenkoolrevolutie leidde tot de industriële revolutie,  en zelfs in de twintigste eeuw was er een zeer snelle prijsdaling voor elektriciteit,  en daarom hebben we koelkasten, airconditioning,  kunnen we moderne materialen maken en zo veel dingen doen.    </seg>
<seg id="14"> En zo hebben we een prachtige situatie met elektriciteit in de rijke wereld.    </seg>
<seg id="15"> maar, nu we het goedkoper maken -- en laten we het twee keer zo goedkoop maken --  dan is er wel een nieuwe beperking,  en die heeft te maken met CO2.    </seg>
<seg id="16"> CO2 leidt tot het opwarmen van de planeet,  en de vergelijking van CO2 is eigenlijk een heel eenvoudige.    </seg>
<seg id="17"> Als je optelt: de CO2 die wordt uitgestoten,  die leidt tot een temperatuurstijging,  en die temperatuurstijging leidt tot een aantal zeer negatieve effecten.    </seg>
<seg id="18"> De effecten van het weer en, misschien nog erger, de indirecte effecten,  dat de natuurlijke ecosystemen zich niet kunnen aanpassen aan deze snelle veranderingen,  en zo krijg je ecosystemen die instorten.    </seg>
<seg id="19"> Nu, de exacte hoeveelheid van hoe je  vanaf een bepaalde toename van CO2 naar welke temperatuursstijging zal gaan  en waar de positieve terugkoppelingen zijn,  daarover is enige onzekerheid, maar niet erg veel.    </seg>
<seg id="20"> En er is zeker onzekerheid over hoe erg de gevolgen zullen zijn,  maar ze zullen zeer ernstig zijn.    </seg>
<seg id="21"> Ik heb dit vaak gevraagd aan top-wetenschappers.    </seg>
<seg id="22"> moeten we echt uitkomen nabij nul?    </seg>
<seg id="23"> Kunnen we niet de helft of een kwart nemen?    </seg>
<seg id="24"> En het antwoord is dat, totdat we in de buurt van nul komen,  de temperatuur zal blijven stijgen.    </seg>
<seg id="25"> En dat is dus een grote uitdaging.    </seg>
<seg id="26"> Het is heel anders dan bijvoorbeeld een 4 meter hoge vrachtwagen onder een brug van 3,6 meter proberen te krijgen,  die kunnen we eronder persen.    </seg>
<seg id="27"> Dit is iets dat naar nul moet.    </seg>
<seg id="28"> Nu, we stoten jaarlijks veel CO2 uit,  meer dan 26 miljard ton.    </seg>
<seg id="29"> Voor elke Amerikaan is dit ongeveer 20 ton.    </seg>
<seg id="30"> Voor mensen in arme landen is het minder dan één ton.    </seg>
<seg id="31"> Het is een gemiddelde van ongeveer vijf ton voor iedereen op de planeet.    </seg>
<seg id="32"> En we moeten, hoe dan ook, dingen veranderen  om dat naar nul te brengen.    </seg>
<seg id="33"> Het is constant omhoog gegaan.    </seg>
<seg id="34"> Alleen wat economische veranderingen hebben het wat afgevlakt,  dus we moeten van een snelle toename  naar een afname, en van een afname helemaal naar nul.    </seg>
<seg id="35"> Deze vergelijking heeft vier factoren.    </seg>
<seg id="36"> Een beetje vermenigvuldiging.    </seg>
<seg id="37"> Dus, je hebt iets aan de linkerkant, CO2, dat je naar nul wilt brengen,  en dat is gebaseerd op het aantal mensen,  het gemiddelde gebruik van diensten per persoon,  het gemiddelde aan energie voor elke dienst,  en de CO2 uitstoot per energie-eenheid.    </seg>
<seg id="38"> Dus, laten we deze eens stuk voor stuk bekijken  en zien hoe we dit naar nul kunnen krijgen.    </seg>
<seg id="39"> Waarschijnlijk moet één van deze waarden in de buurt van nul komen.    </seg>
<seg id="40"> Dat is middelbare school wiskunde,  maar laten we een kijkje nemen.    </seg>
<seg id="41"> Allereerst hebben we de bevolking.    </seg>
<seg id="42"> Nu, de wereld heeft vandaag de dag 6,8 miljard mensen.    </seg>
<seg id="43"> Dat is aan het stijgen tot ongeveer negen miljard.    </seg>
<seg id="44"> Dus, als we het echt goed doen met nieuwe vaccins,  gezondheidszorg, reproductieve gezondheidszorg,  dan zouden we dat kunnen verlagen met, misschien, 10 of 15 procent,  maar daar zien we een stijging van ongeveer 1,3.    </seg>
<seg id="45"> De tweede factor is de diensten die wij gebruiken.    </seg>
<seg id="46"> Dit omvat alles,  het voedsel dat we eten, kleding, tv, verwarming.    </seg>
<seg id="47"> Dit zijn heel goede dingen,  en het wegwerken van armoede betekent het leveren van deze diensten  aan bijna iedereen op de planeet.    </seg>
<seg id="48"> Dus is het geweldig als dit getal stijgt.    </seg>
<seg id="49"> In de rijke wereld, misschien wel de top één miljard,  kunnen we waarschijnlijk bezuinigen en het verbruik minderen,  maar jaarlijks gaat dit getal, gemiddeld genomen, omhoog,  En dus, in totaal, zullen de geleverde diensten  per persoon meer dan verdubbelen.    </seg>
<seg id="50"> Hier hebben we een zeer eenvoudige dienst.    </seg>
<seg id="51"> Heb je verlichting in je huis om je huiswerk te lezen,  feit is, deze kinderen niet, dus gaan ze naar buiten  en lezen ze hun huiswerk onder de lantaarnpalen.    </seg>
<seg id="52"> Dus, efficiëntie, E, de energie voor elke dienst.    </seg>
<seg id="53"> Eindelijk hebben we goed nieuws.    </seg>
<seg id="54"> We hebben iets dat niet stijgt.    </seg>
<seg id="55"> Via diverse uitvindingen en nieuwe manieren van verlichting,  door middel van andere soorten auto's, andere manieren van bouwen.    </seg>
<seg id="56"> Er zijn veel diensten waar je  de energie die nodig is behoorlijk kunt verlagen.    </seg>
<seg id="57"> Sommige individuele diensten, zelfs met 90 procent.    </seg>
<seg id="58"> Er zijn andere diensten, zoals hoe we mest produceren  of hoe we met luchtverkeer omgaan,  waar de ruimte voor verbetering veel kleiner is.    </seg>
<seg id="59"> En dus, als we optimistisch zijn,  kunnen we hier een factor drie tot zelfs, misschien, een factor zes reduceren.    </seg>
<seg id="60"> Maar voor deze eerste drie factoren  zijn we van 26 miljard naar, op zijn best, 13 miljard gegaan  en dat is gewoon niet genoeg.    </seg>
<seg id="61"> Dus laten we eens kijken naar deze vierde factor --  dit zal een bepalende zijn --  en dat is de CO2 uitstoot per energie-eenheid.    </seg>
<seg id="62"> Dus de vraag is, kan je die naar nul krijgen?    </seg>
<seg id="63"> Als je kolen stookt, nee.    </seg>
<seg id="64"> Als je aardgas stookt, nee.    </seg>
<seg id="65"> Vrijwel elke manier waarop we vandaag de dag elektriciteit produceren,  behalve de opkomende duurzame energie en kernenergie, produceert CO2.    </seg>
<seg id="66"> En wat we dus op globale schaal moeten doen,  is een nieuw systeem creëren.    </seg>
<seg id="67"> Dus hebben we energiewonderen nodig.    </seg>
<seg id="68"> Dus, als ik de term wonder gebruik, doel ik niet op iets dat onmogelijk is.    </seg>
<seg id="69"> De microprocessor is een wonder. De pc is een wonder.    </seg>
<seg id="70"> Het internet en zijn diensten zijn een wonder.    </seg>
<seg id="71"> Dus, de mensen hier hebben bijgedragen aan het creëren van vele wonderen.    </seg>
<seg id="72"> Normaliter hebben we geen deadline,  wanneer je het wonder op een bepaalde datum moet hebben.    </seg>
<seg id="73"> Meestal wacht je gewoon af, en soms gebeurt het, soms niet.    </seg>
<seg id="74"> Dit is een zaak waarbij we eigenlijk op volle snelheid moeten varen  en een wonder moeten krijgen binnen een strakke agenda.    </seg>
<seg id="75"> Nu dacht ik, hoe kan ik dit werkelijk weergeven?    </seg>
<seg id="76"> Is er een soort van natuurlijke illustratie,  een demonstratie die bij mensen tot de verbeelding spreekt?    </seg>
<seg id="77"> Ik dacht terug aan een jaar geleden toen ik muggen meebracht  en op de een of andere manier vond men dat leuk.    </seg>
<seg id="78">   Het maakte ze werkelijk betrokken bij het idee  dat er mensen zijn die met muggen leven.    </seg>
<seg id="79"> Dus, met energie, was dit het enige dat ik kon bedenken.    </seg>
<seg id="80"> Ik besloot vuurvliegjes vrij te laten  als mijn bijdrage aan het milieu hier dit jaar.    </seg>
<seg id="81"> Dus hier hebben we wat natuurlijke vuurvliegjes.    </seg>
<seg id="82"> Mij is verteld dat ze niet bijten, sterker nog, ze verlaten misschien niet eens deze pot.    </seg>
<seg id="83">   Dus, er zijn allerlei gimmickachtige oplossingen zoals die,  maar ze leveren niet echt iets op.    </seg>
<seg id="84"> We hebben oplossingen nodig, een of meerdere,  op een ongelooflijke schaal  en van een ongelooflijke betrouwbaarheid  en, hoewel mensen in vele richtingen zoeken,  zie ik er eigenlijk slechts vijf die een wezenlijke bijdrage kunnen leveren.    </seg>
<seg id="85"> Daarbij laat ik getijdekracht, geothermische energie, kernfusie, biobrandstoffen er uit.    </seg>
<seg id="86"> Die misschien wel iets bij kunnen dragen  en als ze het beter doen dan ik verwacht, is dat des te beter,  maar mijn belangrijkste punt hier  is dat we zullen moeten werken aan elk van deze vijf  en we kunnen er geen een laten zitten omdat het er zo onoverkomelijk uitziet,  want ze hebben allemaal hun eigen belangrijke moeilijkheden.    </seg>
<seg id="87"> Laten we eerst naar fossiele brandstoffen kijken,  ofwel verbranding van steenkool ofwel verbranding van aardgas.    </seg>
<seg id="88"> Wat je daar moet doen, lijkt misschien eenvoudig, maar dat is het niet.    </seg>
<seg id="89"> Je moet alle CO2 na de verbranding opvangen,  onder druk zetten, vloeibaar maken en ergens op slaan  en hopen dat het daar blijft.    </seg>
<seg id="90"> Nu zijn er een aantal proefprojecten die dit op het niveau van 60 tot 80 procent doen,  maar het naar 100% krijgen, zal heel erg lastig zijn  en bepalen waar we al dat CO2 moeten opslaan is ook erg lastig,  maar het moeilijkste hiervan is het langetermijnprobleem.    </seg>
<seg id="91"> Wie zal dit zeker weten?    </seg>
<seg id="92"> Wie zal er garant staan voor iets dat letterlijk miljarden malen groter is  dan welke soort afval je ook kan bedenken in termen van nucleaire of andere dingen?    </seg>
<seg id="93"> Dit is een enorm volume.    </seg>
<seg id="94"> Dus dat wordt moeilijk.    </seg>
<seg id="95"> De volgende is nucleaire energie.    </seg>
<seg id="96"> Ook hier kleven drie grote problemen aan.    </seg>
<seg id="97"> De kosten, met name in sterk gereguleerde landen, zijn hoog.    </seg>
<seg id="98"> De kwestie van de veiligheid, echt zekerheid dat niets mis kan gaan,  dat, ook al heb je deze menselijke operatoren,  dat de splijtstof niet voor kernwapens kan worden gebruikt.    </seg>
<seg id="99"> En wat doe je met het afval?    </seg>
<seg id="100"> En, hoewel het niet zo veel is, zijn er veel zorgen over.    </seg>
<seg id="101"> Men moet er een goed gevoel over hebben.    </seg>
<seg id="102"> Dus drie zeer moeilijke problemen die misschien oplosbaar zijn,  en waaraan moet worden gewerkt.    </seg>
<seg id="103"> De laatste drie van de vijf, heb ik gegroepeerd.    </seg>
<seg id="104"> Dit zijn wat mensen vaak de hernieuwbare bronnen noemen.    </seg>
<seg id="105"> En die - hoewel het geweldig is dat ze geen brandstof vereisen -  toch enkele nadelen hebben.    </seg>
<seg id="106"> Een daarvan is dat de dichtheid van de energie gewonnen door deze technologieën  beduidend lager is dan die van een elektriciteitscentrale.    </seg>
<seg id="107"> Dit is energielandbouw, dan heb je het over vele vierkante kilometers,  duizenden malen meer ruimte dan je nodig hebt voor een normale energiecentrale.    </seg>
<seg id="108"> Ook zijn dit intermitterende bronnen.    </seg>
<seg id="109"> De zon niet schijnt de hele dag, en ook niet elke dag,  en, ook waait het niet altijd.    </seg>
<seg id="110"> En dus, als je afhankelijk bent van deze bronnen,  moet je ook een manier vinden om energie te hebben  tijdens die perioden dat ze niet beschikbaar zijn.    </seg>
<seg id="111"> Dus, we hebben grote kostenuitdagingen hier.    </seg>
<seg id="112"> We hebben transport uitdagingen.    </seg>
<seg id="113"> Stel bijvoorbeeld dat deze energiebron zich buiten je land bevindt,  je hebt dan niet alleen de technologie nodig,  maar je hebt te maken met het risico van de energie afkomstig van elders.    </seg>
<seg id="114"> En, ten slotte, het opslag probleem.    </seg>
<seg id="115"> En om dat zichtbaar te maken heb ik gekeken naar  alle soorten batterijen die gemaakt worden;  voor auto's, voor computers, voor telefoons, voor zaklampen, voor alles,  en vergeleken dat de hoeveelheid elektrische energie die de wereld gebruikt,  en wat ik vond is dat alle batterijen die we maken  minder dan 10 minuten van alle energie kunnen opslaan.    </seg>
<seg id="116"> Dus we hebben hier een grote doorbraak nodig,  iets dat een factor honderd beter wordt  dan de aanpak die we nu hebben.    </seg>
<seg id="117"> Het is niet onmogelijk, maar het is niet makkelijk.    </seg>
<seg id="118"> Dit wordt belangrijk als je probeert die onbetrouwbare bron  hoger te krijgen dan 20 tot 30 procent van wat je gebruikt.    </seg>
<seg id="119"> Als je er voor 100% op rekent,  dan heb je een wonderbatterij nodig.    </seg>
<seg id="120"> Nu, hoe gaan we voortgang vinden: wat is de juiste aanpak?    </seg>
<seg id="121"> Is het een Manhattan-project? Hoe kunnen we dit bereiken?    </seg>
<seg id="122"> Nou, we hebben veel bedrijven nodig die er aan werken, honderden.    </seg>
<seg id="123"> In elk van deze vijf paden, ten minste honderd mensen.    </seg>
<seg id="124"> En veel van hen, zult u gek vinden.. Dat is goed.    </seg>
<seg id="125"> En, ik denk dat hier in de TED-groep,  we veel mensen hebben die dit al nastreven.    </seg>
<seg id="126"> Bill Gross heeft verschillende bedrijven, waaronder een genaamd eSolar  die grote thermische zonne-technologieën heeft.    </seg>
<seg id="127"> Vinod Khosla investeert in tientallen bedrijven  Die geweldige dingen doen en interessante mogelijkheden hebben,  en ik probeer dat te ondersteunen.    </seg>
<seg id="128"> Nathan Myhrvold en ik ondersteunen een bedrijf  dat, misschien verrassend, kernenergie gebruikt.    </seg>
<seg id="129"> Er zijn een aantal vernieuwingen in kernenergie, modules, en vloeibaar.    </seg>
<seg id="130"> En er is al heel lang geen innovatie in deze industrie,  dus het is niet zo vreemd dat er goede nieuwe ideeën zijn.    </seg>
<seg id="131"> Het idee van Terrapower is dat, in plaats van slechts een klein deel uranium te gebruiken;  één procent, namelijk U-235,  besloten we de 99% te gebruiken, U-238.    </seg>
<seg id="132"> Een beetje vreemd idee..    </seg>
<seg id="133"> Men heeft hier ooit wel over gedacht,  maar ze konden nooit goed simuleren of het zou werken.    </seg>
<seg id="134"> Maar door de komst van supercomputers kan  dat nu wel, en ja!    </seg>
<seg id="135"> Met de juiste materialen zal dit waarschijnlijk werken.    </seg>
<seg id="136"> En omdat je de 99% gebruikt,  verminderen de kosten enorm.    </seg>
<seg id="137"> Je gebruikt zelfs het afval, en als brandstof kan je  al het overgebleven afval van huidige reactoren gebruiken.    </seg>
<seg id="138"> Dus in plaats van zorgen, levert dat nieuwe brandstof, dat is geweldig!    </seg>
<seg id="139"> Het gebruikt dit uranium tijdens de reactie. Het lijkt op een kaars.    </seg>
<seg id="140"> Je ziet in deze animatie, vaak word het een 'voortgaande-golf' reactor genoemd.    </seg>
<seg id="141"> Voor de brandstof, is dit echt dé oplossing.    </seg>
<seg id="142"> Ik heb hier een foto van een plaats in Kentucky.    </seg>
<seg id="143"> Dit is kernafval, de 99 procent,  waar de 1% uit is gehaald.    </seg>
<seg id="144"> Dus het heet verarmd uranium.    </seg>
<seg id="145"> Dat is genoeg voor de VS voor honderden jaren.    </seg>
<seg id="146"> En door op een goedkope manier zeewater te filteren,  krijg je genoeg brandstof voor de levensduur van de hele planeet.    </seg>
<seg id="147"> Dus, er zijn veel uitdagingen voor de toekomst,  maar het is een voorbeeld van de vele honderden en honderden ideeën  die we nodig hebben om vooruit te gaan.    </seg>
<seg id="148"> Dus laten we denken, hoe meten we onszelf?    </seg>
<seg id="149"> Hoe moet ons rapport er uit zien?    </seg>
<seg id="150"> Laten we eerst kijken waar we moeten uitkomen,  en dan naar de tussenweg.    </seg>
<seg id="151"> Voor 2050, spreken veel mensen over 80% reductie.    </seg>
<seg id="152"> En dat het echt belangrijk is om dat te halen.    </seg>
<seg id="153"> En dat 20 procent zal worden gebruikt door arme landen,  een deel landbouw.    </seg>
<seg id="154"> Hopelijk hebben we schone bosbouw en cement.    </seg>
<seg id="155"> Dus, om die 80% te halen moeten  de ontwikkelde landen, waaronder landen als China,  hun elektriciteitsproductie helemaal schoon hebben.    </seg>
<seg id="156"> En de andere vereiste: Passen we uitstootloze technologie toe  in alle ontwikkelde landen,  en zijn we bezig dat elders te introduceren?    </seg>
<seg id="157"> Dat is super belangrijk.    </seg>
<seg id="158"> Dat is een belangrijk meetpunt voor dat rapport.    </seg>
<seg id="159"> Dus, hoe moet het rapport voor 2020 er uit gaan zien?    </seg>
<seg id="160"> Nou, het moet aan die twee eisen voldoen.    </seg>
<seg id="161"> We moeten door die efficiëntie verbeteringen de uitstoot verlagen.    </seg>
<seg id="162"> Hoe minder we uitstoten, hoe lager de CO2 wordt,  en dus, hoe lager de temperatuur.    </seg>
<seg id="163"> Maar in sommige opzichten, de mate die we behalen,  door dingen te doen die ons niet helemaal naar de grote verlagingen brengen,  slechts even, of misschien zelfs iets minder belangrijk dan de andere,  dat is het stuk van innovatie op deze doorbraken.    </seg>
<seg id="164"> Deze doorbraken moeten we doorzetten op volle snelheid,  en we kunnen die meten in termen van bedrijven,  proefprojecten, regelgevende dingen die zijn veranderd.    </seg>
<seg id="165"> Hier is een groot aantal mooie boeken over geschreven.    </seg>
<seg id="166"> Het boek van Al Gore, "Onze Keuze"  en het boek van David McKay boek, "Duurzame Energie Zonder de hete lucht."    </seg>
<seg id="167"> Ze belichten het echt goed en stellen een kader  dat dit in grote lijnen kan worden besproken,  want we moeten hier een breed draagvlak voor krijgen.    </seg>
<seg id="168"> Er is veel dat samen moet komen.    </seg>
<seg id="169"> Dus dit is een wens.    </seg>
<seg id="170"> Het is een heel concrete wens dat we deze technologie uitvinden.    </seg>
<seg id="171"> Als je me maar één wens gaf voor de komende 50 jaar,  ik zou kunnen kiezen wie president werd,  ik kon een vaccin kiezen, iets waar ik van houd,  of ik kon kiezen  dat iets wordt uitgevonden met de helft van de kosten, zonder CO2 uitstoot,  dit is de wens ik zou kiezen.    </seg>
<seg id="172"> Dit is degene met de grootste impact.    </seg>
<seg id="173"> Als we deze wens niet krijgen,  de scheiding tussen de mensen die denken op korte termijn en op lange termijn zal verschrikkelijk zijn,  tussen de VS en China, tussen arme en rijke landen,  en vooral de levens van die twee miljard zullen veel erger worden.    </seg>
<seg id="174"> Dus, wat moeten we doen?    </seg>
<seg id="175"> Wat vraag ik u te gaan ontwikkelen?    </seg>
<seg id="176"> We moeten voor meer financiering van onderzoek gaan.    </seg>
<seg id="177"> Als landen samenkomen in plaatsen als Kopenhagen,  moeten ze niet alleen praten over de CO2.    </seg>
<seg id="178"> Ze moeten deze innovatie-agenda bespreken,  en u zult versteld staan van de belachelijk lage uitgaven  aan deze innovatieve benaderingen.    </seg>
<seg id="179"> We hebben marktprikkels nodig, CO2-belasting, plafond en handel,  iets dat de kosten zichtbaar maakt.    </seg>
<seg id="180"> We moeten de boodschap uitdragen.    </seg>
<seg id="181"> Deze dialoog moet rationeler en begrijpelijker worden,  met inbegrip van de stappen die de regering neemt.    </seg>
<seg id="182"> Dit is een belangrijke wens, maar ik denk dat we het kunnen bereiken.    </seg>
<seg id="183"> Bedankt.    </seg>
<seg id="184">   Bedankt.    </seg>
<seg id="185"> Chris Anderson: Dank je. Bedankt.    </seg>
<seg id="186">   Bedankt. Nu begrijp ik meer over Terrapower, oké --  Ik bedoel, de eerste plaats, kunt u een idee geven van omvang van de investeringen?    </seg>
<seg id="187"> Bill Gates: Om alleen de software te doen, koop de supercomputer,  alle grote wetenschappers inhuren, wat we gedaan hebben,  dat is slechts tientallen miljoenen,  en zelfs al testen we een keer onze materialen in een Russische reactor  om er zeker van te zijn dat onze materialen goed werken,  dan zal het hooguit in de honderden miljoenen lopen.    </seg>
<seg id="188"> Het lastige wordt de bouw van de experimentele reactor,  het vinden van de paar miljard, het vinden van de regulator, de locatie  om zo'n eerste daadwerkelijk te bouwen.    </seg>
<seg id="189"> Zodra je de eerste hebt gebouwd, als deze werkt zoals geadverteerd,  dan is het gewoon overduidelijk, omdat de economie, de energie-dichtheid,  zo anders zijn dan kernenergie zoals wij die kennen.    </seg>
<seg id="190"> CA: En ja, om het goed te begrijpen, het gaat om bouwen diep onder de grond  bijna als een soort verticale kolom van nucleaire brandstof,  van dit soort van verbruikte uranium,  en dan begint het proces aan de bovenkant en werkt dan naar beneden?    </seg>
<seg id="191"> BG: Dat klopt. Vandaag moet de reactor telkens worden bijgevuld,  dus je hebt heel veel mensen en veel van de controles die fout in kunnen gaan,  dat ding dat je moet openen en dingen erin en eruit moet doen.    </seg>
<seg id="192"> Dat is niet goed.    </seg>
<seg id="193"> Dus, als je een zeer goedkope brandstof hebt die je 60 jaar kan inzetten --  denk er maar aan het als een achtergrondproces --  zet het neer en heb geen last van die complexiteit.    </seg>
<seg id="194"> En het zit er gewoon en brandt zestig jaar door, en dan is het gedaan.    </seg>
<seg id="195"> CA: Het is een kerncentrale, die zijn eigen afvalprobleem oplost.    </seg>
<seg id="196"> BG: Ja. Nou, wat gebeurt er met het afval,  je kunt het laten zitten -- er is veel minder afval met deze aanpak --  of je kunt het daadwerkelijk weghalen,  en leg het in een andere en brandt het daar.    </seg>
<seg id="197"> En we beginnen met het afval op te maken dat vandaag bestaat,  dat zit in de reactor of is opgeslagen in vaten.    </seg>
<seg id="198"> Dat is onze brandstof om mee te beginnen.    </seg>
<seg id="199"> Dus, wat een probleem was vanuit deze reactoren  is eigenlijk wat wordt ingevoerd in de onze,  en je vermindert het volume van het afval nogal dramatisch  door dit proces.    </seg>
<seg id="200"> CA: Maar in je globale gesprekken  over deze mogelijkheden,  waar is de meeste interesse om hiermee echt iets te doen?    </seg>
<seg id="201"> BG: Nou, we hebben nog geen bepaalde plaats uitgekozen,  en er zijn overal interessante openbaringsregels over alles wat nucleair heet,  dus we genieten veel belangstelling,  dat mensen uit het bedrijf in Rusland, India, China zijn geweest.    </seg>
<seg id="202"> Ik heb de staatssecretaris van energie hierover ontmoet,  om te praten over hoe dit past in de energie-agenda.    </seg>
<seg id="203"> Dus ik ben optimistisch. U weet dat de Fransen en de Japanners wat werk hebben gedaan.    </seg>
<seg id="204"> Dit is een variant op iets dat al gedaan is.    </seg>
<seg id="205"> Het is een belangrijke stap vooruit, maar het is als een snelle reactor,  en veel landen hebben ze gebouwd,  dus iedereen die een snelle reactor gedaan heeft, is een potentiële kandidaat om de eerste te bouwen.    </seg>
<seg id="206"> CA: Dus, in je geest, tijdschema en waarschijnlijkheid  van iets als dit aan de gang te krijgen?    </seg>
<seg id="207"> BG: Nou, we hebben voor zulke elektriciteitsopwekking op grote schaal dingen nodig  die heel goedkoop zijn,  we hebben 20 jaar om te bedenken en vervolgens 20 jaar om te implementeren.    </seg>
<seg id="208"> Dat is een soort van termijn die de milieu-modellen  ons geleerd hebben waaraan we moeten voldoen.    </seg>
<seg id="209"> En, weet je, Terrapower, als alles goed gaat, wat veel mensen wensen,  zou dat gemakkelijk kunnen.    </seg>
<seg id="210"> En er zijn nu gelukkig tientallen bedrijven,  we hebben er honderden nodig,  die, eveneens, indien hun onderzoek goed gaat,  als de financiering voor hun proefinstallaties goed gaat,  dat ze hiermee kunnen concurreren.    </seg>
<seg id="211"> En het is het beste als er meerdere slagen,  want dan kan je gebruik maken van een mix van deze dingen.    </seg>
<seg id="212"> We hebben minstens één nodig om te slagen.    </seg>
<seg id="213"> CA: In termen van mogelijke veranderingen op grote schaal,  is dit de grootste die je kent?    </seg>
<seg id="214"> BG: Een energie doorbraak is het allerbelangrijkste.    </seg>
<seg id="215"> Dat zou het zijn geweest, zelfs zonder de milieu-beperking,  maar de milieu-beperking maakt het juist zo veel groter.    </seg>
<seg id="216"> In de nucleaire sector zijn ook andere vernieuwers.    </seg>
<seg id="217"> Weet je, we kennen hun werk niet zo goed als deze,  maar de modulaire mensen, dat is een andere benadering.    </seg>
<seg id="218"> Er is een type vloeistofreactor, die een beetje moeilijk lijkt,  maar misschien zeggen ze dat over ons ook.    </seg>
<seg id="219"> Dus er zijn verschillende,  maar de schoonheid hiervan is een uraniummolecule  heeft een miljoen keer zoveel energie als bv. een koolstofmolecuul,  en zo, als je kunt omgaan met de negatieve effecten,  die in wezen zijn de straling,  de voetafdruk en de kosten, de mogelijkheden,  in termen van effect op het land en verschillende dingen,  is in bijna een klasse apart.    </seg>
<seg id="220"> CA: Als dit niet werkt, wat dan?    </seg>
<seg id="221"> Moeten we beginnen met het treffen van noodmaatregelen  om te proberen de temperatuur van de aarde stabiel te houden?    </seg>
<seg id="222"> BG: Als je in die situatie komt,  is het alsof u overgewicht hebt, en op het punt staat om een hartaanval te krijgen.    </seg>
<seg id="223"> Waar ga je dan naar toe? Je kunt een hartoperatie of zoiets nodig hebben.    </seg>
<seg id="224"> Er is een lijn van onderzoek die geo-engineering heet,  dat zijn verschillende technieken die de verwarming zouden vertragen  waarmee we ons 20 of 30 jaar kopen om onze oplossing rond te krijgen.    </seg>
<seg id="225"> Dat is gewoon een soort verzekering.    </seg>
<seg id="226"> Je hoopt dat je die niet nodig hebt.    </seg>
<seg id="227"> Sommige mensen zeggen dat je zelfs niet moet werken aan zo'n verzekering  omdat het je misschien lui maakt,  dat je blijft eten omdat je weet dat er een hartoperatie bestaat om je te redden.    </seg>
<seg id="228"> Ik weet niet of dat verstandig is, gezien het belang van het probleem,  maar er is nu de geo-engineering discussie  over, moet dat in de achterzak voor het geval dingen sneller gebeuren,  of als de innovatie een stuk langzamer gaat dan we verwachten.    </seg>
<seg id="229"> CA: Klimaat sceptici: als je een of twee zinnen tot hen kon zeggen,  hoe zou u ze ervan overtuigen dat ze fout zitten?    </seg>
<seg id="230"> BG: Nou, helaas komen de sceptici uit verschillende kampen.    </seg>
<seg id="231"> Er zijn er heel weinig met wetenschappelijke argumenten.    </seg>
<seg id="232"> Zeggen ze dat er negatieve feedback effecten zijn  die te maken hebben met de wolken die dingen compenseren?    </seg>
<seg id="233"> Er zijn zeer, zeer weinig dingen die ze nog kunnen beweren  er is een kans van één op een miljoen dat die optreden.    </seg>
<seg id="234"> Het belangrijkste probleem dat we hier hebben is net zoiets als aids.    </seg>
<seg id="235"> Je maakt de fout nu, en je betaalt er veel later voor.    </seg>
<seg id="236"> En ja, wanneer je allerlei dringende problemen hebt,  het idee achter nu de pijn nemen om later het voordeel te krijgen --  en een enigszins onzekere pijn.    </seg>
<seg id="237"> In feite beschrijft het IPCC-rapport niet noodzakelijk het ergste scenario,  en er zijn mensen in de rijke wereld die uitgaan van het IPCC  en zeggen, oké, dat valt allemaal nogal mee.    </seg>
<seg id="238"> Het zou die onzekerheid moeten zijn die ons hiernaar laat streven.    </seg>
<seg id="239"> Maar mijn droom is dat, als je het economisch kunt maken,  én laat voldoen aan de CO2-beperkingen,  vervolgens de sceptici zeggen, oké,  het kan me niet schelen dat er geen CO2 uit komt,  ik zou misschien zelfs wensen dat er wel CO2 uit kwam,  maar ik zal het maar accepteren omdat het goedkoper is dan eerst.    </seg>
<seg id="240">   CA: En dat zou uw reactie zijn op het argument van Bjorn Lomborg,  dat eigenlijk als je al deze energie besteedt aan het oplossen van het CO2-probleem,  gaat dat ten koste van al je andere doelen  om te proberen de wereld te verlossen van armoede en malaria, enzovoort.    </seg>
<seg id="241"> Het is een domme verspilling van hulpbronnen om geld daar aan te besteden  als er betere dingen zijn die we ermee kunnen doen.    </seg>
<seg id="242"> BG: Nou, de werkelijke uitgaven voor dat R&amp;D gedeelte --  zeg dat de VS per jaar 10 miljard meer moeten besteden dan nu --  is niet zo dramatisch.    </seg>
<seg id="243"> Het hoeft niet weggehaald worden bij andere dingen.    </seg>
<seg id="244"> Het loopt pas echt in grote bedragen, en hierover kunnen redelijke mensen van mening verschillen,  wanneer je iets dat oneconomisch is, probeert te financieren.    </seg>
<seg id="245"> Dat is, volgens mij, meestal een verspilling.    </seg>
<seg id="246"> Tenzij je heel dicht bij een oplossing bent en je alleen de leercurve financiert  en dan wordt het heel goedkoop.    </seg>
<seg id="247"> Ik denk dat we meer dingen moeten proberen die de potentie hebben  om veel minder duur te zijn.    </seg>
<seg id="248"> Als het uitgangspunt waarmee je start is, laten we de energie super duur maken,  dan kunnen de rijken zich dat veroorloven.    </seg>
<seg id="249"> Ik bedoel, wij allen hier zouden vijf keer zo veel voor onze energie kunnen betalen  zonder onze levensstijl te hoeven veranderen.    </seg>
<seg id="250"> De ramp is voor die twee miljard.    </seg>
<seg id="251"> En zelfs Lomborg is veranderd.    </seg>
<seg id="252"> Zijn credo is nu, waarom wordt er niet meer over R&amp;D gesproken.    </seg>
<seg id="253"> Hij wordt nog steeds, vanwege zijn eerdere uitspraken,  geassocieerd met het sceptische kamp,  maar hij besefte dat dat een vrij eenzaam kamp is,  en dus, heeft hij nu het R&amp;D-standpunt.    </seg>
<seg id="254"> En dus loopt er een rode draad die denk ik van belang is.    </seg>
<seg id="255"> Het is gek hoe weinig het R&amp;D gedeelte is gefinancierd.    </seg>
<seg id="256"> CA: Nou Bill, ik vermoed dat ik uit naam van de meeste mensen hier spreek  als ik zeg, dat ik echt hoop dat jouw wens in vervulling gaat. Hartelijk bedankt.    </seg>
<seg id="257"> BG: Dank je.    </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity</url> 
<description>TED Talk Subtitles and Transcript: In de thesaurus staat "invalide" synoniem met woorden als "waardeloos" en "verminkt", maar de baanbrekende hardloopster Aimee Mullins is erop uit dat woord opnieuw te definiëren. Ze trotseert deze associaties en laat zien dat tegenslag - in haar geval: geboren zijn zonder scheenbenen - juist deuren opent naar menselijk potentieel.</description> 
<keywords>talks, activism, happiness, health, prosthetics, social change, society</keywords> 
<talkid>769</talkid> 
<title>Aimee Mullins: Hoe tegenslag mogelijkheden biedt</title> 
<reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer> 
<translator href="http://www.ted.com/profiles/386737">Felix Degenaar</translator> 
<seg id="1"> Graag deel met jullie iets wat ik een paar maanden geleden ontdekte  toen ik een artikel schreef voor de italiaanse Wired.    </seg>
<seg id="2"> Ik hou de thesaurus altijd bij de hand als ik aan het schrijven ben,  maar ik was al klaar met het bewerken van het stuk,  en ik bedacht me dat ik nog nooit  het woord "invalide" had opgezocht.    </seg>
<seg id="3"> Ik lees jullie de tekst voor.    </seg>
<seg id="4"> "Invalide," bijvoeglijk: "kreupel, hulpeloos, nutteloos, mislukt,  vastgelopen, gewond, gemangeld, lam, verminkt,  vervallen, verweerd, verzwakt, impotent, gecastreerd, verlamd, gehandicapt,  seniel, aftands, afgedankt, afgeserveerd, afgedroogd,  gebarsten, uitgeteld;  zie ook gekwetst, nutteloos en zwak.    </seg>
<seg id="5"> Antoniemen: gezond, sterk, capabel."    </seg>
<seg id="6"> Ik las dit voor aan een vriendin en moest eerst lachen  omdat het zo belachelijk was,  maar vlak na "gemangeld" begon m'n stem te breken,  en ik moest stoppen om weer tot mezelf te komen  vanwege de emotionele schok en de klap die deze woorden veroorzaakten.    </seg>
<seg id="7"> Goed, dit is natuurlijk m'n goeie ouwe thesaurus.    </seg>
<seg id="8"> Ik denk nog: dit is een oude druk, nietwaar.    </seg>
<seg id="9"> Maar het was een druk uit begin jaren '80,  toen ik ongeveer begon met de lagere school  en een beeld begon te ontwikkelen van mezelf buiten m'n familie om,  en gerelateerd aan de andere kinderen en de wereld om me heen.    </seg>
<seg id="10"> Ik hoef niet te zeggen dat ik toen goddank geen thesaurus gebruikte.    </seg>
<seg id="11"> Met deze omschrijving lijkt het alsof ik ben geboren in een wereld  waarin iemand als ik werd beschouwd  als iemand waar niets positiefs over te zeggen valt,  terwijl ik tegenwoordig juist word gevierd om de mogelijkheden en avonturen  die ik in mijn leven heb opgedaan.    </seg>
<seg id="12"> Ik ging dus meteen op zoek naar de 2009 online editie,  en verwachtte een flinke revisie.    </seg>
<seg id="13"> Dit is de bijgewerkte versie van de tekst.    </seg>
<seg id="14"> Jammer genoeg niet veel beter.    </seg>
<seg id="15"> Ik vind vooral de laatste woorden onder "Dichtstbijzijnde antoniemen" verontrustend,  "compleet" en "heilzaam."    </seg>
<seg id="16"> Het gaat niet alleen over woorden.    </seg>
<seg id="17"> Het gaat om onze mening over mensen als we ze benoemen met deze woorden.    </seg>
<seg id="18"> De waarden achter de woorden, en hoe we die waarden construeren.    </seg>
<seg id="19"> Onze taal beïnvloedt ons denken en hoe we de wereld bezien  en hoe we naar andere mensen kijken.    </seg>
<seg id="20"> Veel oude samenlevingen waaronder de Grieken en de Romeinen  geloofden dat het uitspreken van een vloek zo krachtig was,  want als je iets hardop zegt dat wordt het bewaarheid.    </seg>
<seg id="21"> Wat voor realiteit willen we dus bewerkstelligen,  een persoon die beperkt is, of een persoon die krachtig is?    </seg>
<seg id="22"> Als we achteloos iets simpels doen als het kwalificeren van een persoon, een kind,  dan beperken we ze en werpen een schaduw over hun kracht.    </seg>
<seg id="23"> Willen we niet liever deuren voor ze openen?    </seg>
<seg id="24"> Iemand die deuren voor me opende was mijn dokter toen ik kind was,  aan het A.I. Dupont Institute in Wilmington, Delaware.    </seg>
<seg id="25"> Hij heet Dr. Pizzutillo.    </seg>
<seg id="26"> Italiaans-Amerikaans, wiens naam blijkbaar  te moeilijk was om uit te spreken,  dus heette hij Dr. P.    </seg>
<seg id="27"> Dr. P. droeg altijd erg kleurige strikdasjes  en had precies de goede instelling om met kinderen te werken.    </seg>
<seg id="28"> Ik genoot van bijna alles in de tijd dat ik in dat ziekehuis was,  met uitzondering van de fysiotherapie-sessies.    </seg>
<seg id="29"> Ik moest een bijna ontelbaar aantal herhalende oefeningen doen  met van die dikke elastieken -- verschillende kleuren --  om mijn beenspieren op te bouwen.    </seg>
<seg id="30"> Ik haatte die elastieken meer dan alles.    </seg>
<seg id="31"> Ik haatte ze, gaf ze namen. Ik haatte ze.    </seg>
<seg id="32"> Als vijfjarig kind onderhandelde ik al  met Dr. P. om onder die oefeningen uit te komen,  zonder resultaat natuurlijk.    </seg>
<seg id="33"> Op een dag kwam hij binnen bij een sessie --  uitputtend en genadeloos waren die sessies --  en hij zei tegen me: "Wow. Aimee, je bent zo'n sterk, krachtig meisje,  volgens mij ga jij zo'n elastiek laten knappen.    </seg>
<seg id="34"> Als je 'm laat knappen geef ik je honderd dollar."    </seg>
<seg id="35"> Natuurlijk was dit een tactische zet van Dr. P  om mij de oefeningen te laten doen die ik niet wilde doen  met 't vooruitzicht dat ik het rijkste vijfjarige meisje van de afdeling zou zijn,  maar wat hij feitelijk voor me deed was dat hij een nare, dagelijkse gebeurtenis omvormde  tot een nieuwe, veelbelovende ervaring.    </seg>
<seg id="36"> Tegenwoordig vraag ik me af in hoeverre zijn visie  en zijn vaststelling dat ik een sterk en krachtig meisje was,  mijn zelfbeeld heeft gevormd  als een inherent sterk, krachtig en atletisch persoon tot ver in de toekomst.    </seg>
<seg id="37"> Dit is een voorbeeld van hoe volwassenen in machtsposities  de kracht van een kind kunnen aanwakkeren.    </seg>
<seg id="38"> Maar in de vorige situaties van die thesaurus-teksten  weerhoudt onze taal onze evolutie naar de realiteit die we allemaal graag zouden willen:  de mogelijkheid voor het individu om zichzelf te zien als capabel.    </seg>
<seg id="39"> Onze taal volgt de veranderingen in de maatschappij niet,  en veel daarvan zijn ontstaan door technologie.    </seg>
<seg id="40"> Met name, vanuit medisch oogpunt,  mijn benen, laserbehandelingen voor slechtzienden,  titanium knie- en heupgewrichten voor oude lichamen  zorgen ervoor dat mensen meer doen met hun mogelijkheden  om zo voorbij te gaan aan hun door de natuur opgelegde beperkingen,  om maar te zwijgen over sociale netwerkplatforms,  waarbij mensen zichzelf kunnen identificeren, zichzelf kunnen beschrijven,  zodat ze zich kunnen verenigen met wereldwijde groepen die ze zelf uitkiezen.    </seg>
<seg id="41"> Dus misschien toont technologie ons nu veel helderder  iets wat altijd een waarheid is geweest:  dat iedereen iets uitzonderlijks en iets krachtigs heeft te bieden,  en dat ons vermogen om ons aan te passen onze beste eigenschap is.    </seg>
<seg id="42"> Het vermogen van de mens zich aan te passen is interessant,  want iedereen wil voortdurend met me praten over het overwinnen van tegenslag,  en ik ga nu iets bekennen.    </seg>
<seg id="43"> Die zin heeft me nooit lekker gezeten,  en het voelde ongemakkelijk om de vragen van mensen te beantwoorden,  en ik begin te snappen waarom.    </seg>
<seg id="44"> De frase "het overwinnen van tegenslag" impliceert  dat succes of geluk  betekent dat je weer opstaat na een uitdagende ervaring,  ongedeerd, zonder een schrammetje te hebben opgelopen,  alsof mijn successen in het leven het gevolg zijn van een vermogen  om de vermeende valkuilen van een leven met kunstbenen te omzeilen,  wat anderen beschouwen als mijn handicap.    </seg>
<seg id="45"> Maar in werkelijkheid zijn we veranderd. Natuurlijk zijn we getekend door een uitdaging,  of het nu fysiek, emotioneel of beide is.    </seg>
<seg id="46"> En mijn stelling is dat dat een goed ding is.    </seg>
<seg id="47"> Tegenslag is geen obstakel waar we omheen moeten  om maar door te kunnen leven.    </seg>
<seg id="48"> Het is een deel van ons leven.    </seg>
<seg id="49"> Ik heb de neiging het als mijn schaduw te zien.    </seg>
<seg id="50"> Soms zie ik er veel van, soms erg weinig,  maar het is altijd bij me.    </seg>
<seg id="51"> Ik zal zeker niet de impact en het belang van iemands worsteling bagatelliseren.    </seg>
<seg id="52"> Er is tegenslag en uitdaging in het leven,  en het is allemaal echt en voor iedereen weer anders,  maar de vraag is niet óf je met tegenslag zult moeten omgaan,  maar hoe je ermee om zult gaan.    </seg>
<seg id="53"> Onze verantwoordelijkheid is dus niet simpelweg onze naasten te beschermen voor tegenslag,  maar ze voor te bereiden er goed mee om te gaan.    </seg>
<seg id="54"> We bewijzen onze kinderen geen dienst  als we ze laten voelen dat ze niet in staat zijn zich aan te passen.    </seg>
<seg id="55"> Er is een belangrijk verschil en onderscheid  tussen het objectieve feit dat ik een geamputeerde ben  en de subjectieve maatschappelijke opinie over of ik wel of niet invalide ben.    </seg>
<seg id="56"> Eerlijk gezegd, de enige echte handicap die ik voortdurend tegenkwam  is de wereld die altijd van mening was dat je mij kon beschrijven met die definities.    </seg>
<seg id="57"> In ons verlangen om onze naasten te beschermen  door ze de kille feiten te geven van hun medische prognose,  of zelfs een prognose van de vewachte kwaliteit van leven,  moeten we er zeker van zijn dat we niet de eerste steen leggen  waarmee we iemand echt invalide maken.    </seg>
<seg id="58"> Misschien maakt de huidige manier van kijken naar wat er stuk is aan jou  en hoe we het moeten repareren, iemand méér invalide  dan de pathologie zelf.    </seg>
<seg id="59"> Door niet uit te gaan van de 'heelheid' van een persoon,  door hun sterkte niet te erkennen,  creëren we een nieuwe ziekte bovenop de natuurlijke worsteling die ze misschien al hebben.    </seg>
<seg id="60"> In feite beoordelen we iemands toegevoegde waarde voor onze maatschappij.    </seg>
<seg id="61"> We moeten dus door de pathologie heen kijken  naar het scala van menselijke vermogens.    </seg>
<seg id="62"> Het allerbelangrijkste is dat er een samenwerking is  tussen die zichtbare tekortkomingen  en onze beste creatieve vermogens.    </seg>
<seg id="63"> Het gaat er niet om die moeilijke tijden te devalueren of te ontkennen  als iets wat we willen vermijden of onder het vloerkleed vegen,  maar om in plaats daarvan die mogelijkheden te ontdekken in de tegenslagen.    </seg>
<seg id="64"> Misschien is het idee dat ik naar voren wil brengen  dat je tegenslag dus niet zozeer moet overwinnen,  maar je er open voor moet stellen,  het omarmen,  het aangrijpen,  om maar een worstelterm te gebruiken,  er misschien zelfs mee dansen.    </seg>
<seg id="65"> Als we tegenslag zien als natuurlijk, consistent en nuttig,  dan voelen we er ons misschien minder door bezwaard.    </seg>
<seg id="66"> Dit jaar vieren we de 200ste verjaardag van Charles Darwin,  en toen hij 150 jaar geleden over evolutie schreef  illustreerde Darwin volgens mij een feit omtrent het menselijk karakter.    </seg>
<seg id="67"> Vrij vertaald, het is niet de sterkste soort die overleeft,  noch de meest intelligente,  maar de soort die zich het best aanpast aan verandering.    </seg>
<seg id="68"> Conflict is de genesis van creatie.    </seg>
<seg id="69"> Onder andere uit Darwin's werk kunnen we opmaken dat  het menselijk vermogen te overleven en te gedijen  gedreven wordt door de mentale worsteling via conflicten  naar transformatie.    </seg>
<seg id="70"> Nogmaals, transformatie, aanpassing, dat is ons grootste vermogen.    </seg>
<seg id="71"> Totdat we op de proef worden gesteld weten we niet wat we aan kunnen.    </seg>
<seg id="72"> Wellicht is dat hetgene dat tegenslag ons biedt:  zelfbewustzijn, een besef van onze eigen kracht.    </seg>
<seg id="73"> We mogen onszelf dus een cadeautje geven.    </seg>
<seg id="74"> We kunnen ons tegenslag opnieuw voorstellen als méér dan alleen maar moeilijke tijden.    </seg>
<seg id="75"> Misschien kunnen we het zien als verandering.    </seg>
<seg id="76"> Tegenslag is verandering waaraan we ons nog niet hebben aangepast.    </seg>
<seg id="77"> Volgens mij is de belangrijkste tegenslag die we onszelf hebben gegeven  het begrip 'normaliteit'.    </seg>
<seg id="78"> Wie is er dan normaal?    </seg>
<seg id="79"> Er is geen normaal.    </seg>
<seg id="80"> Er is gewoontjes. Er is typisch. Er is geen normaal.    </seg>
<seg id="81"> En wie zou er die arme, grauwe persoon willen ontmoeten als 'ie bestond?    </seg>
<seg id="82"> Ik dacht het niet.    </seg>
<seg id="83"> Als we het paradigma van streven naar normaliteit kunnen omvormen  naar eentje van mogelijkheden, of potentie, ietsjes gevaarlijker worden,  dan kunnen we de kracht van veel meer kinderen aanboren,  en ze uitnodigen hun zeldzame en waardevolle vermogens met de gemeenschap te delen.    </seg>
<seg id="84"> Antropologen vertellen ons dat het enige  wat wij mensen altijd nodig hebben van onze groepsgenoten  is nuttig zijn, in staat zijn bij te dragen.    </seg>
<seg id="85"> Er zijn aanwijzingen dat Neanderthalers 60.000 jaar geleden  hun ouderen en ernstig verwonden meedroegen,  misschien omdat de levenservaring en het overleven van deze mensen  van waarde voor de gemeenschap bleek te zijn:  ze beschouwden deze mensen niet als gebroken en nutteloos;  ze werden gezien als zeldzaam en waardevol.    </seg>
<seg id="86"> Een paar jaar geleden was ik op de markt in het dorp waar ik opgroeide  in dat rode stuk in noordoost Pennsylvania,  en ik stond gebogen over een tros tomaten.    </seg>
<seg id="87"> Het was zomer. Ik had een korte broek aan.    </seg>
<seg id="88"> Ik hoorde een man achter me zeggen: "Als dat Aimee Mullins niet is."    </seg>
<seg id="89"> Ik draaide me om, het was een oudere man. Geen idee wie hij was.    </seg>
<seg id="90"> Ik zei: "Pardon, kennen wij elkaar? Ik kan me dat niet herinneren."    </seg>
<seg id="91"> Hij zei: "Het is goed mogelijk dat je niet meer weet dat we elkaar kennen.    </seg>
<seg id="92"> Toen we elkaar ontmoetten haalde ik je uit je moeder's baarmoeder."    </seg>
<seg id="93"> O, die vent.    </seg>
<seg id="94"> En natuurlijk viel toen het kwartje.    </seg>
<seg id="95"> Deze man was dokter Kean,  een man die ik alleen maar kende via mijn moeder's verhalen van die dag,  want ik kwam natuurlijk typisch twee weken te laat voor mijn eigen verjaardag.    </seg>
<seg id="96"> Mijn moeder's prenatale arts was al op vakantie gegaan,  dus de man die mij verloste was een vreemde voor mijn ouders.    </seg>
<seg id="97"> En omdat ik zonder scheenbeen was geboren  en ingedraaide voeten had, en een paar tenen aan de ene en aan de andere voet,  moest deze vreemdeling het slechte nieuws overbrengen.    </seg>
<seg id="98"> Hij zei tegen me: "Ik moest je ouders de prognose geven  dat je nooit zou kunnen lopen,  en nooit de bewegingsvrijheid zou hebben die andere kinderen hebben  en totaal geen onafhankelijk leven kon hebben,  en vanaf dat moment heb je van mij een leugenaar gemaakt."    </seg>
<seg id="99"> Het bijzondere is dat hij vertelde dat hij  krantenknipsels heeft verzameld gedurende mijn kindertijd,  of het nou was dat ik een spellingwedstrijd won in de tweede klas,  marcheerde met de padvinders tijdens Halloween,  mijn universiteitsbeurs won, of één van mijn sportieve overwinningen,  en hij gebruikte het, integreerde het in zijn lessen voor studenten,  geneeskundestudenten aan de Hahnemann school en de Hershey school.    </seg>
<seg id="100"> Natuurlijk noemde hij dit de x-factor,  het potentieel van de menselijke wil.    </seg>
<seg id="101"> Geen prognose kan voorspellen hoe krachtig dit kan zijn  als bepalende factor voor de kwaliteit van iemands leven.    </seg>
<seg id="102"> Dokter Kean ging verder,  hij zei: "Ik ervaar dat, als het niet voortdurend wordt tegengesproken,  en zelfs met slechts beperkte ondersteuning,  een kind uit zichzelf iets zal bereiken."    </seg>
<seg id="103"> Zie je, dokter Kean had zijn denken veranderd.    </seg>
<seg id="104"> Hij begreep dat er verschil is tussen de medische conditie  en wat iemand ermee zou kunnen doen.    </seg>
<seg id="105"> En in de loop der tijd is mijn denken veranderd,  omdat, als je me als 15-jarige had gevraagd  of ik mijn kunstbenen voor echte benen zou ruilen,  dan had ik geen moment getwijfeld.    </seg>
<seg id="106"> Vroeger streefde ik naar zo'n normaliteit.    </seg>
<seg id="107"> Als je het me nu vraagt dan weet ik het zo net nog niet.    </seg>
<seg id="108"> Dat is vanwege de ervaringen die ik ermee had,  niet ondanks de ervaringen die ermee had.    </seg>
<seg id="109"> Misschien is dit in mij veranderd  omdat ik meer ben blootgesteld aan mensen die deuren voor me hebben geopend  dan aan degenen die me wilden beperken en beschaduwen.    </seg>
<seg id="110"> Kijk, je hebt maar één mens nodig  die je de openbaring toont van je eigen kracht, en daar ga je.    </seg>
<seg id="111"> Als je iemand de sleutel tot zijn eigen kracht kunt geven,  de menselijke geest is zo ontvankelijk, als je dat kunt  en op een essentieel moment een deur voor iemand kan openen,  dan voed je ze op de beste manier op.    </seg>
<seg id="112"> Je leert ze zelf deuren te openen.    </seg>
<seg id="113"> De exacte betekenis van het woord "educatie"  stamt af van "educe."    </seg>
<seg id="114"> Dat betekent: dat wat binnenin zit naar voren brengen,  potentie naar buiten brengen.    </seg>
<seg id="115"> Dus nogmaals, welke potentie willen we naar buiten brengen?    </seg>
<seg id="116"> Er was een case-study in de jaren '60 in Engeland,  waarbij ze van gymnasia naar scholengemeenschappen gingen.    </seg>
<seg id="117"> Het heette "streaming trials". In de VS noemen we het "volgen".    </seg>
<seg id="118"> Ze verdelen studenten in van 10, 9, 8, 7, enzovoorts.    </seg>
<seg id="119"> De 10-studenten krijgen een moeilijk vakkenpakket, de beste leraren, etc.    </seg>
<seg id="120"> Gedurende een periode van drie maanden  gaven ze 4-studenten studenten een 10,  en vertelden ze dat ze tienen waren, dat ze intelligent waren.    </seg>
<seg id="121"> Aan het eind van de drie maanden  presteerden ze op 10-nivo.    </seg>
<seg id="122"> De hartverscheurende keerzijde van deze studie is  dat ze de 10-studenten vertelden dat ze 'viertjes' waren.    </seg>
<seg id="123"> En dat gebeurde ook na drie maanden.    </seg>
<seg id="124"> Degenen die nog op school waren, naast de mensen die hadden afgehaakt.    </seg>
<seg id="125"> Een cruciaal onderdeel van dit onderzoek was dat de leraren ook voor de gek waren gehouden.    </seg>
<seg id="126"> De leraren wisten niet dat er iets was verwisseld.    </seg>
<seg id="127"> Er was ze verteld: dit zijn de studenten met tienen, dit degene met vieren.    </seg>
<seg id="128"> En zo gingen ze les geven, en zo behandelden ze ze.    </seg>
<seg id="129"> Ik denk dat de enige echte handicap een geknakte geest is,  een geknakte geest kent geen hoop.    </seg>
<seg id="130"> Hij ziet geen schoonheid.    </seg>
<seg id="131"> Hij heeft onze natuurlijke, kinderlijke nieuwsgierigheid niet meer  en ook niet ons aangeboren vermogen tot verbeelding.    </seg>
<seg id="132"> Als we in plaats daarvan de geest kunnen versterken om te blijven hopen,  om schoonheid in zichzelf en anderen te zien,  om nieuwsgierig en fantasievol te zijn,  dan gebruiken we daadwerkelijk onze kracht ten goede.    </seg>
<seg id="133"> Als een geest deze kwaliteiten bezit, dan zijn we in staat om nieuwe werkelijkheden te creëren,  nieuwe manieren om te zijn.    </seg>
<seg id="134"> Ik wil afsluiten met een gedicht  door een veertiende-eeuwse Perzische dichter, Hafiz,  waarover mijn vriend Jacques Dembois me heeft verteld.    </seg>
<seg id="135"> Het gedicht heet "De god die slechts vier woorden kent."    </seg>
<seg id="136"> "Elk kind kent God,  niet de God van bijnamen,  niet de God van doe-niet,  maar de God die slechts vier woorden kent die hij herhaalt,  zeggend: kom dans met mij"  Kom, dans met mij.    </seg>
<seg id="137"> Dank u.    </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
